<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2021-09-24T15:49:44+08:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">陈文烨</title><subtitle>Hydejack is a boutique Jekyll theme for hackers, nerds, and academics, with a focus on personal sites that are meant to impress.
</subtitle><author><name>&lt;firstname&gt; &lt;lastname&gt;</name><email>&lt;mail@domain.tld&gt;</email></author><entry><title type="html">无尽旅程</title><link href="/example/2020-07-05-withoutending/" rel="alternate" type="text/html" title="无尽旅程" /><published>2020-07-05T00:00:00+08:00</published><updated>2021-09-20T17:02:01+08:00</updated><id>/example/withoutending</id><content type="html" xml:base="/example/2020-07-05-withoutending/">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; id=&quot;markdown-toc-1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot; id=&quot;markdown-toc-2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot; id=&quot;markdown-toc-3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot; id=&quot;markdown-toc-4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5&quot; id=&quot;markdown-toc-5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6&quot; id=&quot;markdown-toc-6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7&quot; id=&quot;markdown-toc-7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8&quot; id=&quot;markdown-toc-8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#9&quot; id=&quot;markdown-toc-9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;夏日，热风，蝉鸣，湖面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我抬起胳膊挡住炽热的日光，太阳照着的那一片皮肤传来隐隐微痛。我顶住炫光望了一圈湖面，厚重的风带起片片发光涟漪，湖水是最神秘的，它看起来安静无害，却总会让无知者因低估它而自讨苦吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;待会儿我就要下到湖里游泳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两周前，我刚拿下省运会200米自由泳的第一名，接连被多家报社和网站采访报道，小小地体验了一下学校名人的感觉。但我的好友周密不认为这足以撑起我来临枫湖游泳的底气，用他的话来说，湖水和泳池，就算他不会游泳，他也知道这二者天差地别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“别担心我，我从小开始在临枫湖游泳，这里我特别熟悉。”我语气轻松地说道，“你真的不来试试吗，夏天当然要游泳，我来教你，包教包会。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“淹死的都是会水的。”一听我劝他下水，周密瞬间就变得有些不自然起来，“我不游，我也劝你别在这儿游，去游泳馆不行吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我在游泳馆练，就是为了能在这里游得更好。”我结束最后一个热身动作，像鱼儿一般穿梭进了湖面，片刻过去，湖面上露出了蓝色的泳帽，开始划出一道笔直水痕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密是个典型的旱鸭子，而我却是自由泳省冠军，我们两个能玩到一起，都是因为这片湖水——周密在周末会来湖边采集植物标本，而我则是来此地游泳。常在临枫湖碰面，又在同一所高中读书，一来二去我们就熟识起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在临枫湖游过十几年，这里的一切都如同刻在我心里一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我心里也很清楚，在27天之后的晚上，我会在湖底悄无声息地溺死，再过两天后才会被人发现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这一生还剩27天，周密仍然没有露出破绽……究竟是他太会隐藏，还是计划成功了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然间，我感到脚底突然生出一股拉力，直接打乱了游泳动作节奏，似乎是想把我硬生生往湖底拉。我凭借经验做了几个动作试图甩开湖水控制，却全是无用功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快，湖水把我拉到了更深的位置，勉强够得到湖面，我被迫呛了几大口湖水，奋力挣扎出不足一秒的呼吸时间，朝着不知哪个方向，也不知是朝着谁，大喊了一声——“救我！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湖水反应迅速，立即把我又拉回水下，不断有水灌进口鼻，我立即屏住呼吸，肺部积压的几口湖水令我极度不适，这片我最熟悉的湖，突然变得想要杀死我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不该是这样的，按照正常的发展，我应当在27天之后死去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是系统出错了？我与湖水争斗中勉强抽出一丝精力来思考，大多的系统错误会在数秒内得到修正，湖水的异常情况持续得太久了，看来我不幸地处于万分之二的那部分错误里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我能明显感受到肺部储存的空气所剩不多，而湖水仍在不断把我往下拉，水面之上的烈日离我越来越远——我不禁在心里嘲讽了一下自己的想法，这么短距离的位移，太阳在我眼中应是不变的才对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我静静地等待着这份提前到来的死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果系统不及时断开连接，我可能真的要死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等待死亡之际，我似乎听到有水流破开的声音离我越来越近，紧接着一只手臂从我身后伸出来，有力地抱住了我的身体，带着我重新游出水面。湖水和那个来救我的人就像商量好的一般，那人一入水，湖水就收敛了锋芒，甚至转而暗暗帮助我们回到岸边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于重回陆地，我狼狈地趴在地上，咳出了一大摊水。我很惊讶于自己的第一反应，我没有首先感受到活下来的庆幸，而是在想，周密终究还是露出了破绽。监视周密，常年以来我只做这一件事，这项任务不知不觉中已经内化成了我的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还没来得及抹干净脸上的水抬头看清周遭，脸上猝不及防挨了重重的一拳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你故意的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;咬牙切齿的四个字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的嘴里瞬间泛起一股淡淡的血腥味，挨那一拳的时候，我不小心咬到了自己的舌头。我顺着声音抬眼看去，周密全身衣服被湖水浸透，还有水滴顺着发梢和衣角淌下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是周密救了我。一个不会游泳的人，竟然可以从湖中把溺水的游泳冠军救起来，这是最大的破绽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吴冕，你故意的，是不是？”周密再次追问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以沉默应对他的质问，是不是故意的都已经没有意义了，记忆盒马上就会关闭。我在心里对周密说，换个身份再见吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，为什么他会觉得，我是故意装作溺水的？而且，他以为我是故意的，却还是选择下水救我，这未免难以理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有不好的预感，周密可能已经发现了我的身份。我看了一眼运动手环，期待它能传达一些信息来提醒我，可这时它没有一点反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“费劲心力监视这么久，终于找到我的破绽，让你很满意吗？”周密再一次朝我挥拳，被我勉强躲开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我朝一旁吐出嘴里的血沫，回应道：“没有，我很感谢你救我。你不来救我，我就真的死了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这句话是真心的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我悄悄地按下了手环上的按键，想告知外界周密已经发现我是监视者，却迟迟等不来信息发送成功的提示音——这太反常了，之前手环从未出现过如此严重的故障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那我也谢谢你的感谢，让我不至于成为一个彻底的蠢人。”周密神情复杂地扯起嘴角笑了一下，那几乎也不成为一个笑。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我和周密相顾无言地在湖边坐了许久，盛夏烈日隔着树叶的遮蔽也能肆意烘烤我们的皮肤。身上的湖水几乎快蒸发完了，我还是没等到记忆盒关闭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记忆盒可以理解为是一种能存储六十年完整记忆的虚拟容器，它不仅能存记忆，还能把记忆移植给特定的人——我和周密都被移植了一个属于高中生的记忆盒，这名高中生曾亲眼目睹挚友溺水而亡却无法救他，于是选择把这段记忆存入记忆盒中，忘记这段悲伤的过往，重新开始生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那名高中生不会想到，周密获得了他的记忆，而我则获得了他挚友的，阴差阳错间，因为一个系统错误，他的遗憾能在记忆盒里弥补。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湖水不算澄澈，水蒸干了之后身上变得黏糊糊的，估计周密比我更难受，他下水时连衣服都顾不及脱下，此时沾了水的衣物黏在身上，大概又热又闷。我真是不明白，记忆原主只因童年在此长大，就一直留恋在湖中游泳的感觉，在这种地方游泳，哪有什么享受可言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“要不，去我家里冲个澡，换身干净衣服。”我终于忍受不住，不再指望记忆盒能及时关闭。邀请周密只是顺口一提，我监视他多年，以各种身份与他相处，却甚少以我们原本的身份交流。这次记忆盒Bug，是开了先例了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密没说话，阴着个脸站起身，他用自己的行为无声地告诉我：走吧，带路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不介意他让我自说自话，他对我没必要客套，不像方才那样对我大打出手，已经是最大的礼貌了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你有没有觉得很奇怪？我们是最好的朋友，可你从来没有来过我家拜访。”我一边带路一边说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“人的行为有时就是很反常，这一点都不奇怪。”周密语气疏离地说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这么说可能显得我有些假惺惺，在短时间内，我和周密从最好的朋友一下子撕破脸直接变成敌对方，我是有些惋惜的。有那么一些时刻，我真心认为他是我的同伴——尤其是刚才，他奋不顾身跳入湖中救我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我本想问他，既然他一早就发现我是他的监视者，那他想救的到底是作为挚友的虚假的我，还是作为监视者的真实的我。但看样子他实在不想跟我说话，我索性闭嘴，沉默着带领他到了我家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个问题并不重要，反正还会有下一个、下下个记忆盒在等着我们。我们在记忆盒构建出来的模拟空间里通过意识交流，真实的肉身可能相隔千里，我们本来只是毫无交集的两个人，所以，有的问题不问也罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和周密体格相当，冲完澡后我从衣柜里拿了两套自己的衣服给他，然后走到厨房打算倒两杯水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒水时，我听见有房门打开的声音，不免弯了一下嘴角，他果然还是好奇的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书房的门被打开了，周密站在书房门口，握着门把手的左手微微用力，他甚至没发现我已经走到了他身后，看见我递过来的水杯时吓了一跳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书房的墙壁上贴满了照片和便签纸，照片中的主角无一例外，全是周密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这就是你的工作？”周密勉强地维持表面的镇定，“比我想象中的简单粗暴多了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我倒不觉得简单，你太会隐藏了。”我一口喝掉了半杯水，“这墙上的照片，没有一张用得上的。十几年，五千多天，你再多坚持二十七天，这局就是我惨败。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把水杯放到一旁，拿起书桌上的魔方随手把玩起来——魔方，是又一个诡异之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在记忆盒里安置有许多的“白鸽之眼”，我监视周密，“白鸽之眼”则负责监视我，看我有没有好好完成自己的任务。这只魔方就是一个眼，可是它现在正处于休眠状态，不具有监视的功能，换言之，没人盯着我，我相对来说……自由了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不太确定，是所有的眼都休眠了，还是只这一个发生故障。我更倾向于前者，眼和手环同时发生偶然的故障，未免概率太低了，更大的可能性是，记忆盒整体出现了暂时难以修复的问题，导致多处异常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密从墙上撕下一张便签，读完后眉头微蹙，他把便签揉成一团攥在手心，似是自言自语地喃喃道：“到底是怎么回事，为什么我总是在别人的记忆里生活？还有你，每次都是你，不同的样貌，不同的身份，每次都是你在监视我。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你怎么知道每次都是我？”我颇为惊讶，周密比我以为的知道得更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很难说清，你和其他人都不一样，只要你出现，我就能隐约感觉到，我们是同一种人，我们……我们是介入到了某个人的记忆里。”周密低头看着手心里的纸团，若有所思，“就像是，我存在于一个已经写好的剧本，我必须严格按照剧情线来行动，每做完一件事，下一件事就会立刻跳出来，一旦我有超出剧情预设的行动，这个剧本就会立刻结束。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的目光一直锁在周密的脸上，他是一个很棘手的对手。我所知的信息本应该远多于他，但现在看来，他已从一无所知，渐渐积累经验推断出了记忆盒的机制，这或许正是我迟迟找不到他的破绽的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我沉默地看着他，沉默是最好的方式，我不能让他有机会从我这里得到更多的消息。我带他来家里是一个错误之举，“白鸽之眼”休眠了，所以才没能及时警告我别这么做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但是，出格的行为已经产生，剧本里的周密完全不会游泳，而我救了你，剧本却没有结束……并且，你真心实意地感谢我，因为在剧本里的非自然死亡会导致真正的死亡。”周密的语速越变越快，说到“死亡”时，他突然像想通了什么似的，立马冲到书桌前，抓过一柄折刀，将刀刃甩出了鞘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“杀我没有任何意义，我死了，还会有下一个人来接替。”我现在是彻底后悔了，宁可多在烈日底下晒几个钟头也好，“白鸽之眼”离线，是自由也是危险。该死的记忆盒到底什么时候能修好？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出乎我意料的是，周密没有把刀刃指向我，而是贴在了自己的脖颈旁，他以十分肯定的语气命令我：“把你知道的事情，都告诉我。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“你要死，关我什么事，这威胁不了我。”我装作无所谓地笑了一下，用一种看小孩子胡闹的眼神看着他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“因为我对你来说很重要。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“何以见得？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你监视我，监视我是你最重要的任务。你想从我身上找到些什么东西，现在仍然没有找到，你就不可能放任我杀死自己。”周密手里的折刀又往脖子压了几分，皮肤上渗出点点血迹，“你在监视我，我同样也在观察你，我对你的了解并不少。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我微微咬住了后槽牙，这是我第一次独自面对如此重大的选择，没有“白鸽之眼”的指示，也没有搭档传递信息给我，失去了那些帮助，我根本不是周密的对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他猜得太准，还无所畏惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我举起了双手，缓慢且清楚地说：“你放下刀，你想问什么，问就是了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这里不是现实世界。”周密的另一手紧紧握住书桌边缘，手指骨节微微泛白，见我点头默认，他继续说道，“告诉我，这是什么地方。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“记忆盒。”等不来“白鸽之眼”的指示，我选择如实回答，只希望白鸽不要秋后算账，“你所理解的‘剧本’就是记忆盒里储存的记忆内容。一个记忆盒储存一个人的全部记忆，它可以移植到另一个人的大脑中，我们现在就在一个高中生的记忆盒里。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所以，我们正处于一段模拟出来的记忆里。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是的，不止这一段，之前的每一段都是某个人的记忆。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“下一个问题，是谁做了这一切？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“白鸽，一个叫白鸽的组织，掌握着能篡改记忆的技术。这项技术还在测试阶段，需要试验品来进一步完善。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“为什么是我？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的喉头不自主地哽了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个问题的答案……我还以为你已经知道了。”我对上周密的目光，我可以肯定，他心里确实有了答案，只是想向我求证，“因为你很特别，记忆篡改技术对你无效。白鸽穷尽所有办法，都只能给你灌输新的记忆，却丝毫不能修改你原本的记忆。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密是白鸽遇上的最大难题。他的记忆如同一块磐石，用各种方法打磨，连一条划痕都不会留下。直接消除记忆的方式行不通，白鸽现行的手段是给周密不断移植记忆盒，试图用海量的记忆淹没那块磐石。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记忆篡改技术的一条基本理论是，人脑的记忆容量是有限的，对于长度为七八十年的人生而言已足够使用，但不断灌输新的记忆，总会触及记忆容量的上限，从而抹除最原始的那段本体记忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是这一手段仍然不起作用，记忆盒一个接一个地植入，磐石总是会固执地在水面露出一颗尖角——周密的极少数行为透露出，他自己原本的记忆并没有被成功抹除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密听完我说的话后长长地舒了一口气，折刀被他收起放进口袋里。见他不再拿性命相要挟，我也放下心来，从抽屉里找出创可贴递给他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你就不想知道，怎么才能离开这里吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“就算我问了，你也不会告诉我。”周密撕开创可贴，随意地往伤口上一贴，“我离开这里，在你们眼里就失去了价值。我的离开和死亡没有区别，两个等价的事物不值得付出资源来置换。”他说得没错，这让我没法接话，“况且，我大致也猜到了，等你们把属于我的记忆全都消除，我就自由了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我听白鸽里的其他人说起过你，他们说你太固执了，但凡你能有一点放弃记忆的意愿，也不至于在记忆盒里待这么久。”我说，“你的记忆里到底有什么，值得你死死咬住不松口？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我没有深度了解过周密的整个人生，我对他的认知全是依靠一份由白鸽精选出来的个人资料，里头记录着周密的各种习惯和偏好，而许多关键的人生事件是缺失的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么都没有。”周密似乎对我提出这个问题感到难以置信，“我是一个写自传都写不足两页纸的普通人，仅此而已。只是，如果我连这普通的记忆都不再拥有，那回到现实世界的我还有什么意义？失去所有的记忆，与我从未存在过，有什么差别？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想起周密说的话——两个等价的事物不值得付出资源来置换。留在记忆盒里，是被迫过着他人的生活，而失去记忆回到现实世界，也是在过他人的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想要自由也想要自我，所以他选择假装自己失去记忆，企图骗过白鸽。我心头突然冒出了一个从未有过的想法，我竟隐隐期待他与白鸽的这场对决是他获胜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个想法很危险，让他获胜，我就可能一无所有。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;迟迟等不来记忆盒关闭，我向周密提出去外面看看，说不定能发现记忆盒出Bug的原因，总比坐在房间里发呆要好。周密同意了，不过他不认为凭借乱逛就能找到原因所在，他被禁锢在记忆原主的生活轨迹里，能自由行动的机会实在很难得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们一人骑了一辆自行车，沿着马路一直骑行。骑行了十多分钟，路上没有一个人影，盛夏太阳的白光下道路显得更加空旷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路面戛然而止。平滑的切割弧线断开了道路，切割断面十分平整，我们所处的陆地像是一座浮于空中的人造岛屿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这算什么，记忆盒加载太慢了？”周密把自行车停靠在一旁，惊讶地看着这不同寻常的场面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我也没遇到过这种情况……”我蹲下身来，凑近道路上整齐的断面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;断面的另一边是纯粹的白，看久了甚至产生一股强烈的眩晕感，我一时腿软，单手撑地才勉强保持住了平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你背后的组织，没有告诉你这里到底是什么情况吗？”周密拉住我的胳膊，带我往远离断面的地方移动了一段距离，“还是说，你其实联系不上他们？——难怪呢，刚才那么轻易就回答了我的问题，原来是只失联的鸽子。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你既然能猜到，又何必问我。”我坐在地上，仍是忍不住去看那片虚空的白色，我很害怕它的存在。如果记忆盒是彻底损坏，我也会被困在这里吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那就好办了，我们可以聊聊更多的事。”周密在我身边蹲下，平视我的眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“比如说呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们联手。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“联手？”我不懂周密怎么会有如此荒谬的想法，“白鸽给我报酬，你只不过是受他们控制的实验品，你能给我什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“说白了你是白鸽的打工仔，薪酬怎么结，日结？月结？总该是有奖金的吧。”周密说，“等你结束了我这个项目，肯定有一笔大奖金，你不想早点拿到它？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密说得没错，平常的监视工作给的报酬并不多，我来白鸽就是冲着项目结束后的那一笔资金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“再说另一方面，白鸽掌握的技术，你不认为特别可怕吗？”周密突然抓住我的领口，把我扯到了断面边缘，逼我看向那令人眩晕的虚空，“把人困在一个虚境里，把不属于他的记忆灌输到他的脑海里，肆意抹杀他人的过去，这与杀人有何区别？等白鸽修复了像我这样的Bug，只会有更多的人被他们夺走记忆。而你，是牺牲品，也是共犯。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我没有钱，我也活不下去，又是谁在杀我呢？”我闭上眼睛不去看面前的虚空，可是眩晕的感觉还是挥之不去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“白鸽的行为难道不是一种谋杀？”周密的声音在我耳边，伴随着嗡嗡的耳鸣声忽远忽近，“你的记忆，说不定早就被白鸽篡改过了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你别再说了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你每次都以为，只要完成手上的项目，就可以得到想要的东西离开，可白鸽就趁此时机将你的记忆篡改，让你回到一切的原点，循环往复。这未必是不可能的情况，你有考虑过吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我的记忆是连贯的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哪一个记忆盒不是连贯的？！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密松开了我的领口，我的身体失去支撑重重地跌在地上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我在记忆盒里度过了十几段人生，全是连贯的，每一个细节，无一遗漏。这就是白鸽，你应当比我更清楚，记忆并不可信。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烈日下的地面灼人，热度从手掌处逐渐蔓延，我抬手擦了一下额头的汗水，说：“你想要怎么做？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很简单，不做白鸽让你做的事，就足够。白鸽需要人力的监视，就说明总有一部分内容是技术无法解读的。你掩护我，如果你发现了我的破绽，隐瞒不报即可。这样白鸽就会以为，他们的记忆海战术有效果，我失去了研究价值，你我都可以从这种循环中解脱。”周密站起身来，凝视着虚空，他倒是丝毫不受影响，“你想要尽快拿到报酬，应该帮助我，而不是白鸽。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“就这么简单？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“变数太多，你我都不知道下一个记忆盒会是什么样，做详细的计划反而不可行。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密的说法令我动摇，我斟酌片刻，说：“我同意和你联手，但我还有一个要求……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我知道。”周密立刻打断了我的话头，为了防止我继续说下去，他又重复了一遍，“我知道。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，手环传来轻微的振动，被切割开的路面也逐渐延展开来，记忆盒的环境正在趋于正常——记忆盒终于恢复了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我接收到即将在30秒后强制退出记忆盒的提醒，来不及再多说什么了，现在白鸽已经能听见我们的对话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脚底的路面突然消失，被一片不知源头的洪水替代，我和周密都反应不及，落入水中。我只在指南里看到过文字版的说明，强制退出会造成记忆盒的随机波动，同一天里我竟要溺水两次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“吴冕，刚才在湖里，谢谢你救了我！”周密奋力挣扎出水面朝我喊道，“不要害怕水，不管它看起来有多可怕，要记住，你是游泳冠军！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大量的水呛进口鼻，第二次感受窒息并没有让我有多出哪怕一分习惯，我甚至没办法说点什么回应周密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的要求还没有说出口，我不确定白鸽还会不会给我一次说的机会。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;像从一场噩梦中惊醒一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;短时间内经历了两次濒死体验，虽然只是发生在记忆盒里的模拟体验，仍然让我心有余悸。汗水把我的上衣浸得湿透，我的眼前也是朦胧一片，偏偏还感到很严重的视物旋转，整个身体简直不像是属于我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个物体塞到了我手上——是个玻璃杯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我顾不上别的，一口气把杯子里的溶液喝光，恢复液的味道微涩，能让刚从记忆盒里出来的人缓回神志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一杯喝完，又一杯递到了我眼前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的搭档凌隼正站在我身旁，他的声音在我折损的听觉里显得忽远忽近，“我建议你再喝一杯，待会儿至少得吐一半出来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“知道了。”我接过第二杯恢复液，问道，“记忆盒从来没有过这么长时间的离线状态，发生什么事了？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你太久没有发现他的破绽，我怀疑是周密觉察到了些什么，所以，需要来加一剂猛药。”凌隼一脸悠闲地看着我，这表情是在嘲笑我慌张的表现，他一向如此，只待在外面指挥，从不亲自去记忆盒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这么说来，意外发生的溺水不是记忆盒Bug，而是你故意安排的。”我握住玻璃杯的手有些发凉，“你没有和我商量过，就擅自决定了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你的即兴表演，效果不是挺好的吗？”凌隼似乎还非常满意自己的决策，“周密是个很狡猾的人，他从你的身上发现过很多信息，有些安排确实不能告诉你。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“万一他不会来救我呢？”我继续质问道，“这才是周密更可能做出的选择吧，如果他不救我，你就放任我自生自灭吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这只是小概率事件，我们对记忆盒的人为干预做得不多，缺少应对经验，才造成预料之外的长时间离线。这点我的确该向你道歉，我也对你保证，下一次不会再有危险。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“还有下次呢。”我没好气地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是白鸽一致通过的新方案。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我沉默地喝着恢复液，这种决定总是与我无关，我无权发表意见。凌隼是我的搭档，但所谓“搭档”只是一个名称罢了，大多数时候是他来传达命令，我们更像是上下级关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凌隼递给我一台平板电脑，让我填写例行汇报的表格。濒死体验造成的现实影响比我想象中更严重，我点击键盘的手指总是按错字母，不仅是手指不灵活，我的大脑也运转不快。表格里涉及众多细节，为了不暴露我和周密的秘密约定，我需要编造得十分严密，才能骗过白鸽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在打字速度缓慢给我争取了一些时间，这份表格填得滴水不漏——至少是在我反应迟缓的大脑的认知里是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凌隼浏览了一遍表格，将页面悬停在一处文字，他手指轻轻敲了一下其中的某个词语，说：“周密问你，‘这里是什么地方？’他不知道记忆盒的存在？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“根据他的表现来看，他确实不知道。这有什么异常吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当然，这很重要，他应当知道的……看起来他的记忆也不可撼动，你的观察很有意义。”凌隼的眼里带着一丝笑意，他把这段文字标注为了重点关注，“你准备一下，新的记忆盒已经就绪，人物资料马上会发送给你。记忆盒的植入大概一小时后开始。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这么着急？以前都会让我休息两天再进新角色的，而且这次还出了Bug，不该先维护一下记忆盒的运行吗？”我从没经历过如此频繁地进出记忆盒，事出反常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你不必担心，故障原因已经查明了，模拟濒死状态会造成负荷过重，导致记忆盒自动离线，在这个Bug修复之前我们不会再让你进入危险事件。研究组总是抱怨样本不够多，强烈要求增加记忆盒的植入频率。吴冕，放宽心，好消息是你的报酬涨了30%。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我感觉不太舒服，能不能帮我申请一下暂缓……”一股液体涌上喉咙口，我连忙拉过模拟舱旁边的垃圾桶，吐出了一半的恢复液，经过了消化道的恢复液变得更加苦涩，还带着一丝烧灼感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“只是恢复液的副作用罢了，待会儿看人物资料的时候你就会没事的。” 凌隼把一只手搭在我的肩膀上，我能感到这只手在缓缓加力，“你要记住一件事情，你属于白鸽。若你有了一些不该有的想法，白鸽有手段让你忘记它。白鸽之眼看不见的东西，鹰的眼睛在死死地盯着。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被凌隼钳制住的那边肩膀传来痛麻感，我心下一凉，反手抓住凌隼的手腕一拧。可我没预估到自己体力不济，只拧动了四分之一圈，当即就被凌隼压住胳膊和肩膀的连接处，死死地摁进了模拟舱里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果你只做你应该做的事，你本可以得到你想要的东西，白鸽一向信守承诺。很遗憾，吴冕。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我被植入新记忆盒之前，听到的最后一句，来自现实世界的话语。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我沿着一条森林小道往前走，树林繁盛，我的面前就只有这一条路可走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路的尽头是一片望不见尽头的湖——或者，它可能是海。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一位白发苍苍的老人坐在湖边，拿着一只网，不断地从湖里舀水，然后做出洒到陆地上的动作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“用网舀水是舀不出的，您为何还要在此做无用功呢？”我问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果网变成瓢，如果湖有限，就可以舀尽。”老者又用网舀了一下湖水，恣意地将它挥洒到空中，泼出一片由零星水滴织成的水幕，“有的水，必须舀出，其余的，并不必在意。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;水幕落地的那一刻，我没有忘记在此发生的任何事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知不觉间，湖水的水位逐渐升高，没过了我的小腿，老者依然留在原地不懈地用网舀水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我本能地想向来时的路跑，但一句话突然冲出来拦住了我的脚步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不要害怕水。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管它看起来有多可怕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密总是能从我一些普通的话语中读出背后的信息，而他说的话，也是希望我能听出额外的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我站在原地，任凭湖水淹过头顶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;水流从我身边流淌而过，它告诉我，我并不是第一次来到此处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我之前都被突如其来的湖水吓退，拼命想逃离它，结果仍然是被湖水淹没。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我忘记了许多事情。我只是记得，有一个叫凌隼的男子。他告诉我，我的名字是吴冕，他是我的搭档，他会帮助我，在一种名为记忆盒的模拟装置里寻找一个人的破绽，直到那个人再也没有破绽为止。到那时，我就可以带着我应得的报酬，去过我想要的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这一次，我没有忘记任何事。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7&quot;&gt;7&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;新的记忆盒逐渐载入——我的名字是吴冕。周密，是我的死对头。或者说，只是我在暗暗将他当做对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的眼前是一张随机数表，周密的手里也有一张一模一样的。我和他一起报名了一场记忆竞赛，这张随机数表是初赛内容，正式比赛之前的这段时间都可以用来记忆数表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自诩记忆力过人，在杂志上看到了比赛信息，见首奖报酬丰富，就抱着试一试的心态报名了。某次课间经过周密的座位，我看见了这张数表在他的作业本下露出一角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真是没想到，在这一切都不发达的弹丸之地，还能遇见对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾设想，如若我们生在竞争不是如此激烈的地方，我们或许会成为挚友，而不是为了仅有的名额让双方都争得筋疲力尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道周密一定也是想要首奖。我们生在贫穷的环境里，想要报考的学府，学费高得刺目。而记忆竞赛的首奖，除了丰厚的奖金以外，与之合作的院校众多，其中正有我梦寐以求的那一所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首奖只有一个，它必定是属于我的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;植入记忆盒的过程很奇特，我能知道未来将发生的一切，而身体会带动着我往必经之路上走。这次的感受有点特殊，我和记忆原主之间的排异感没有之前那么强烈，我很容易地接受了大段的记忆量。或许是因为，记忆原主的经历与我有几分相似，我们都是被贫乏的环境所困，拼命去争取想要的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最重要的是，我很清晰地记得在上一个记忆盒里发生的事情。记忆盒出现Bug，白鸽之眼离线，以及我和周密的结盟，我都记得清清楚楚，白鸽没能成功抹除我的记忆，周密最后说的那句话，果然是重要的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依靠周密给我传递的信息，我也成为了记忆篡改技术的免疫者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们现在正处于一个平衡值很高的记忆盒，记忆原主的性格和特点与周密本人高度重合。平衡值高有利有弊，周密在这段记忆里如鱼得水，基本上不会露出破绽，然而一旦被白鸽发现异常，这点异常将非常具有研究价值。我的任务从监视变成了掩护，难度却并未降低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我趁着课间喧闹之时，趁机转头看向周密，却猝不及防地和他对上了目光。他竟目露凶光，不加丝毫的掩饰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密不该有这样的眼神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他应该是一个对什么都表现得不在意的人，与人相处时总是显得不喜不怒，他没有理由要在此时用这么凌厉的眼神死死盯住我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不确定周密是否分清了我是谁，我得找机会和他互认，同时还得不引起白鸽之眼的怀疑。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8&quot;&gt;8&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;放学铃响，同学们都陆续离开了教室，周密一如既往是最后一批走的人，我在教室后门拦住他，开门见山地说：“你也报了记忆大赛？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“报了，怎么了？”周密回答道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“首奖只有一个名额。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你那么怕我胜过你？我是不会退赛的。”周密说完，不想再和我多说什么，直接用肩膀撞开我，想离开教室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“等一下，我没说要你退赛。”我连忙叫住周密，朝他抛了一瓶矿泉水——这不是记忆盒引导我做的动作，“我会在比赛里打败你。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密看着手里的矿泉水，愣了片刻，他随手晃动了一下水瓶，若有所思地说：“随你想打败谁，与我无关。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我望向周密走远的背影，不由得想起自己的高中生活。我也有一路比拼过来的挚友，他也和周密一样心思缜密，但我们不是火药味浓重，而是互相鼓励扶持，我也是想要离开这个处处受限的小镇……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也报名了一项记忆大赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一段不曾存在过的记忆突然跳跃了出来，像是待在缺氧水池里的鱼，争先恐后钻出水面，让我不得不注意到它的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的记忆是连贯的，我一直坚信这一点。我为白鸽做事，白鸽答应我，当我完成了我的使命，就会依照约定提供给我报酬——不对，缺少了最开始的那一环，我为什么会来到白鸽？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为……我也报名了一项记忆大赛，赞助商的名字，是白鸽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我从没有想过，我被植入的记忆盒，经历与我如此相似，会不会正是由我自己的记忆加工修饰而来？而周密呢，周密会是那个与我一路为伴的挚友吗？我努力回想挚友的面貌与名字，却发现全是一片模糊，我越想，越是只能想起周密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白鸽在试图删除我的记忆之后，故意把被删除的记忆再次植入给我，是为了测试我的反应，观察我是否彻底忘记了过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我监视的是周密，而白鸽正在监视我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不敢想象这样的删除与植入到底循环了多少次。每一次删除过后，我都失去了过去的我，我与过去的我在镜子的两端相视而立，可我却不再认识他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我此时才明白周密说的话，我是一个连自传都写不满两页纸的普通人，可是，把在这两页纸上书写的权利交到他人手中，和我从未拥有过这两页纸，又有什么区别？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知不觉间我竟已出了一身冷汗，我感觉四周全是虎视眈眈的“白鸽之眼”，他们注视着我的一举一动，一如过去我对待周密那般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷静下来，想想周密会怎么做。他要分析周围的环境，判断自己做出什么样的行动，既能达成自己的目的又能避开白鸽的监视。他还要利用每一条能获取到的信息，即使那些信息隐藏于对话中的蛛丝马迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我比周密更了解白鸽，我能比他做得更好。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;9&quot;&gt;9&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我装作没有发现记忆盒的主人正是我自己，按部就班地定期向凌隼汇报进展。普通的日常生活无需过多关注，模拟时间也被调成高倍速，很快就到了我和周密一起参加记忆大赛决赛的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和周密披荆斩棘，从一个不知名的小镇顺利进入总决赛，和其余三名选手争夺最后的首奖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个记忆盒里，我沿着自己的记忆走了一遭，脑海里被尘封的那一部分渐渐苏醒，我回想起了更多关于我，关于周密的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我站在总决赛的舞台上，面前是最后一轮比赛的试题，可我的思维却无法集中在题目上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现实中的那场比赛里，周密和我分获第一和第二名，彼时我看着他率先写下答案赢得关键一分，惋惜于自己没能赢过他，我们都不知道，我们为之拼搏的东西是一个陷阱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再一次经历这段无知的痛苦，是无声的嘲讽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周密按照记忆盒安排的轨迹，拿下了第一名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;败者黯然退场，舞台的阶梯处光线很暗，我一脚踩空，从阶梯的边缘跌落了下去——这不是记忆盒安排的行动，而是我故意为之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;头部重重地磕在坚硬的地板上，钝痛瞬间袭来，我的视线变得模糊，残存的意志让我看向手环，它与我预期的一样，亮起了离线的标志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;濒死状态会导致记忆盒强制离线，但离线的时间不会很长。根据我的预估，在上一个记忆盒里，离线时间大约是从我溺水的那一刻到周密从我口中问出白鸽的信息为止，在我和周密建立合作之时，记忆盒其实早已恢复，所以凌隼才会发觉我的异常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周围的人都消失不见了，只有周密，他跑到了我身边，想把我扶起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我听了你的话，我没有，害怕水。”我朝周密摆了摆手，让他不要扶我，我的头很晕，经不起移动，“记忆盒，离线了，我们现在说的话，白鸽听不到。时间不多，要抓紧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你每一次被消除记忆之后，我们都会进入这个记忆盒。我以为这次也一样……我以为你没有听懂我想传达的意思。”周密看着我虚弱的模样，罕见地显得手足无措起来，“我一直在找机会，让你想起我是谁。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在我想起来了，我们是，并肩作战的伙伴……周密，白鸽急于求成，这是我们的机会。”我眼前的画面越来越模糊抽象，我闭上了眼睛，等待白鸽恢复记忆盒连线，“我没有忘记我们的约定，以后也不会忘记。周密，我们下一个记忆盒再见。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终有一天，我们会在记忆盒之外的世界相遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且记得所有，我们应当记住的事，谁也无权抹去。&lt;/p&gt;</content><author><name>&lt;firstname&gt; &lt;lastname&gt;</name><email>&lt;mail@domain.tld&gt;</email></author><category term="example" /></entry><entry><title type="html">万物</title><link href="/example/2019-06-01-everything/" rel="alternate" type="text/html" title="万物" /><published>2019-06-01T00:00:00+08:00</published><updated>2021-09-20T16:44:00+08:00</updated><id>/example/everything</id><content type="html" xml:base="/example/2019-06-01-everything/">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; id=&quot;markdown-toc-1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot; id=&quot;markdown-toc-2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot; id=&quot;markdown-toc-3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot; id=&quot;markdown-toc-4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5&quot; id=&quot;markdown-toc-5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6&quot; id=&quot;markdown-toc-6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7&quot; id=&quot;markdown-toc-7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8&quot; id=&quot;markdown-toc-8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#9&quot; id=&quot;markdown-toc-9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#10&quot; id=&quot;markdown-toc-10&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　一大早就有案子要办，新邮件的标题写着一行无聊的字：克隆研究学者章桦成果资料遭到窃取。夏微匆忙喝了一口咖啡，朝坐在隔壁桌的九方隼说道：“九方，收拾一下东西，五分钟后出发。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这种小案件，她已见怪不怪了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　二十年前克隆人全球丑闻事件横空出世，一夜之间确认了近千万名克隆人的存在，这个数字不断上升，过了三四年才逐渐趋于稳定。这些地下交易的产物，在此之前一直披着人类的外衣存活于世，境遇更凄惨一点的，便是在暗无天日的培育基地里秘密长大。克隆人类是非法活动，可涉案人数过于庞大，最终只是审判了牵头的主谋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　丑闻被曝光后，一时间吸引了许多学者来进行各方面研究，生物学上的也好，社会学上的也好，水平参差不齐，反正克隆人的样本足够多，足够那些不入流的学者也来分一杯学术研究的羹，至于其中含金量有多少，注水量又有多少，不言自明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这个报案的学者章桦，八成就是“水货”学者一派的。夏微调出了他的履历表来看，一路就读的学校都不算顶尖，现在做的克隆研究几乎也不依附于学院，更多是来自于建立在偏远地区的实验室里，申报的研究经费屡屡不得批准，说章桦是个“民科”都不过分。基于此上考虑一番，夏微初步判定这要么是闹了个乌龙，资料根本就没丢，要么是章桦自导自演，试图博得大众对他手头项目的关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　不能怪她揣度过多，这是“水货”学者们的惯用套路，浪费警力，欺骗感情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“夏微姐，这个叫章桦的人，有点意思。”在去往章桦实验室的车上，九方隼对夏微说道，“明明都不给他拨经费了，竟然还锲而不舍地从事研究，当真是对学术研究爱得深沉么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“研究了这么久，也没见一点有意义的成果拿出来。”夏微对热爱学术的说法不以为然，“曾经有个人坚持认为爱因斯坦的大脑有别于常人，费尽心思获得了研究爱因斯坦大脑的资格，把大脑切成了无数片，花费数十年却一无所获。热爱过头，就显得愚蠢了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“假如说他成功研究出了爱因斯坦大脑与普通人的差异，就会是另外一个故事吧。”九方隼向她展示平板电脑里的页面说，“我其实关注他的研究项目有一阵子时间了，这项关于克隆人与人类在心理认知方面差异的研究让我很感兴趣，要是真能做出些成绩，也不枉他前半生受到的争议了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“但愿如此吧。”夏微说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　九方隼一向喜欢关注有关克隆人的学术新闻，哪怕是很边角处的资料也能被他给挖出来。几年前还在学校念书时，他就因说不清道不明的“克隆人气质”遭到许多议论和猜测——但他确实是个不折不扣的人类，身份证明上写得很清楚，这点毋庸置疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　九方隼比夏微小两届，去年被招进克隆人相关案件的调查科当她的下属。这家伙给人一种装错东西的容器之感，人类的躯壳里装着克隆人的灵魂。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　章桦的私人实验室在城郊分界处的一座十五层公寓里，他购置了顶层的屋子，下层作起居用，上层则是用来做研究的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　摁响门铃，片刻过后章桦开了门，他穿着普通的衬衫装，脸上一片青茬儿，头发也乱糟糟的未经打理，看上去精神萎靡，一副痛失所爱的模样。夏微和九方隼朝他出示了调查科的证件，他迷迷糊糊地看了一眼，又迷迷糊糊地点了点头，说了句请进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　章桦倒了两杯直饮水放在茶几上，示意他们坐沙发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“正如我在报案时说的那样，昨天深夜我住所里的所有监控都莫名其妙地失灵了，什么也没留下。”章桦扶了扶镜框，想要简明地复述一遍自己的想法，“我觉得是有人企图窃取我的研究成果，用黑客技术或是别的什么弄坏了摄像头，然后把资料给偷走了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“我确认一下，被盗取的是打印稿，存在计算机里的数据是完好的，对吗？”九方隼问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“是的。有一沓打印出来的原始数据，我整理好后放在书桌上，今天早上再去看时已经不知所踪。”说到这里章桦像是想起了些什么，轻拍了下脑门，“说不准连我存在计算机里的数据也被秘密拷贝了，既然能弄坏摄像头，保护密码对他们来说也形同虚设吧，我可以申请计算机专家来排查这种情况吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“请您先冷静一下，重要的资料被窃取想必一定很着急，但复杂的情况需要有条理的分析。”夏微试图控制住章桦飞驰的脑洞，多年查案经验告诉她，这是个小案件，没必要像他那样想太多，“待会儿我去复制一份摄像头的设备数据，经过专业人士追踪大概就能找到被毁坏的原因了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“拜托了，这份资料意义重大。”章桦不安地交握着双手，要不是提前知道他是个“水货”学者，我真会因他这状态而误认为丢失的是国家级机密的文件，“未经阐述的原始资料，万一被有心之人拿到手，加以谬误的片面解释，后果将不堪设想。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　夏微和九方隼对视了一眼，他会意地起身跟着章桦一起去调取各项设备的数据，他对安抚人的工作很是在行，三言两语就让焦虑的章桦平复了情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　会客厅的墙壁上张贴着十数张照片，夏微走上前去看，照片都是以福利院为背景的大合照，章桦总是站在人群的最边上，眯着眼笑。照片下有几行小字，记录着他何时去了哪家福利院资助了哪些孩子，原来他还是个慈善家么，明明连自己的研究都要支撑不下去了，竟有闲钱去帮别人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　照片按时间顺序排布，她沿着墙一路看过去，目光扫过一张张孩子的脸孔，看到第12张照片时，她突然发现有一个女孩儿的脸特别像自己——“2196年莲宜市东南福利院合照纪念”，夏微连忙搜索莲宜市的信息，这是一座离本地几乎横跨了大半个国家的小城，此前她从未听说过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　夏微松了口气，看来只不过是个巧合。夏微确实有一个克隆体，是父母在夏微六个月大时，决定将她创造出来的，不过她在诞生不久后就夭折了，肯定不会以五六岁左右的年龄出现在这张照片里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　夏微没有机会亲眼见到这世界上的另一个她，她只是短暂地存活了一年不到的时间就死去了，时间短到让夏微对她的死亡一点实感也没有，对夏微父母来说则无非就是再交一份钱给中介，密谋再培养一个克隆体。“以备不时之需嘛。”中介用这句话去诱惑父母，而父母又用这句话来向她解释一切，理所当然。然而这项交易还没开始，克隆人世纪丑闻使得这些中介和医疗机构纷纷被查封，密谋也被迫中止了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　即使明知照片里的女孩不是她，夏微还是忍不住凑近去端详这女孩的模样。女孩站在不起眼的位置，倒数第二排，左数第四个，梳着双马尾，像是忘记了露出笑容，抿着嘴平静地看向镜头。整个画面里有将近六十号人，每个人的脸只有豆子般大小，基本上辨别不出清晰的五官。夏微当然也照过这样的集体照，只有非常熟悉对方，才能在模糊的集体照里准确找出来特定的人，夏微一眼把她挑了出来，可想而知她们在实际中会有多相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　姑且就把她当成是那素未谋面的另一个自己吧，夏微厌恶那些关于克隆人的地下交易，也厌恶妄图和人类享受同等人权的克隆人，但她或许没办法彻底地厌恶完全一样的她，何况她已离自己如此遥远，无论是时间上还是空间上，她们都不会相遇了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　九方隼和章桦正好从二楼实验室下来，章桦的焦灼减退了不少，此时的他才与照片中的形象更为相似。九方隼见我站在照片墙前面，不知为何表情有些怪异，但转瞬即逝。他举起一张存储卡，告诉夏微任务完成了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“您这些年资助了许多福利院的孩子啊。”夏微向章桦指出那一张照片，“我可以拍下它吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“哦，当然可以。福利院的网站上应该能找到更清楚的图片。”章桦点点头，“说起来，九方也是我资助过的孩子，现在都已经二十多岁了，时间真是过得飞快。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　章桦从墙上取下一张合影，交到夏微手里，儿童时期的九方隼比现在还要瘦削一点，站在人群中一眼看过去很难注意到，背景里的福利院我倒是有个大概的印象，这是一所主要收留克隆人儿童的福利院，去年因为一次过激的游行活动蒙受损失而登上了新闻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这样一来九方隼身上那股说不清道不明的克隆人气质就有迹可循了，他从小和他们一起长大，自然会有更强烈的共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　九方隼一点儿也没有作为话题中心的自觉，他环抱双臂，远远地望着照片墙，说了一句“是啊，都过去这么多年了”，就再也没开口，并不打算说说背后的故事。他一向如此，保持着神秘的距离，夏微早已习惯了这个共事的家伙，没必要多问，他想说的时候自会把话一股脑儿地倾倒出来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　告别了章桦，夏微和九方隼准备离开公寓楼，走出楼栋大门时正巧有名女子低着头进来，夏微伸手挡了一下门，她回头说了句谢谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　女子一头青灰色齐耳短发，戴着简约的大圆环形金属耳环，从身旁走过时夏微明显地闻到一股化妆品的香气——算了，这都不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　夏微有些失礼地盯着她看，她也同样地盯着夏微。夏微毫不怀疑，她就是出现在章桦照片墙上的那个女孩，她长大了，就算隔着层层妆容，依然清晰可辨。至于对方如何看待自己——一个和她长得几乎一模一样的人——夏微无可揣测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“你们……是来调查失窃案的吗？”女子的目光有一瞬间移到了站在后面的九方隼身上，随即又看向夏微别在衬衫上的徽章，“我是章桦的朋友，他跟我说了这件事，我来看看有没有我能帮得上忙的地方。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“有什么发现的话，随时可以联系我。”夏微抬起左手手腕，女子默契地把手环靠上来，一阵短促的提示音响起，两人成为了通讯好友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　本来还应按照惯例询问几句，但话语莫名其妙地卡在嘴边，最终夏微只是目送着这名女子走进楼梯间，她脚下的高跟鞋踩得清脆作响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　她踏进电梯前又一次转头望向门口，眼角的亮片隐隐闪着光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“夏微姐，就这么放她走了？”九方隼似是才回过神来，出声问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“不然还能怎样，什么依据也没有，只因为她和我长得像，就让她跟我们走一趟？被平权主义者抓住把柄了那可是大作一通文章。”夏微摁了下手环，调取出她的个人信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　滑动资料卡的过程就像刮彩票一样，很遗憾，是更坏的那个情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“她是克隆人，编号X-3728。”夏微把手环上的资料卡展示给九方隼看，他皱着眉头阅读卡上的文字，嘀咕了一句不应该——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“我记得你说过，你唯一的克隆体已经夭折了。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　夏微加了X-3728的通讯好友后，除了互相问好的两个系统自带表情，双方都没再发过消息。X-3728在F&amp;amp;F的个人页面几乎没上锁，有闲工夫的人可以一直看到她六年前发布的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　夏微最近就挺闲，章桦住所里的各项设备数据移交给了技术科，由他们来做排查工作，又没新案子来，调查科因此得了些空闲，到点了就可以收工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　不知不觉间X-3728的个人页面已经被夏微划到了两年前，要用一个词语来形容的话，那就是岁月静好。这两年间X-3728发过最丧的一条动态，只不过是某天凌晨两点的无意义感叹，因用词不常见才显得格格不入。页面其余的位置全被充实的生活记录给填满了，参加学术交流会，获得各种小奖项，发布音乐作品，以及收到一束带着“全程土壤种植”标签的花束，诸如此类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　X-3728拥有74.9万的追随者，这一数字放在整个平台上来说不值一提，但在克隆人社区里，近百万的粉丝数量足以使她成为意见领袖一般的存在，一言一行，均受人制约，评论区里的语言暴力无时无刻不在上演——作为一名克隆人，X-3728的生活质量引人生妒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　不是游客：乍一看我还以为是人类博主呢，没想到是个克隆人，取关啦(&lt;em&gt;^▽^&lt;/em&gt;)~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　3792_72_213:**，表现得再像人类，他们也不会接受你的，抬头看看自己资料卡上的标签吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　Jasmine342：成天秀优越，烦死啦，随手点举报咯，期待明天看见博主被销号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　夏微不太理解X-3728为什么不关闭评论区，她想记录生活里好的一面，姑且可以认为还有一点想要逃离克隆人固有印象的意味，而评论区总是残忍地撕开表象，向她展露现实中的克隆人生态，这与前者的效用背道而驰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　夏微倒了片薄荷糖含进嘴里，意料之外的味觉炸弹在口腔中爆开，威力堪比芥末，好歹尝起来是微甜的，她翻到糖盒贴着标签的那一面，“醒神Plus版”，名不虚传，难怪九方隼戒烟时会用它来代替。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　说不定，X-3728是为了保持清醒呢？夏微不禁如此揣测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　她的幸运不至于每次都能奏效，使她二十多年人生幸免于针对克隆人的歧视与偏见，评论里的尖刺，她心里肯定都明白，让它们留在那儿是为了防止自己不小心遗忘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　禾子：“今晚有空吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　屏幕上突然弹出一条消息，吓得夏微咬碎了薄荷糖，一阵浓烈的薄荷刺激气息迅速爆开，她狼狈地咳嗽了几下，莫名有种偷窥时被发现的窘迫。禾子是X-3728的网络昵称，不知是何意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　microorganism：“那得看你有什么事找我，我才能确定有没有空。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　禾子：“约你吃个饭啦：-D，顺便问问章桦老师的案子，OK否？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　microorganism：“OK，时间地点。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　禾子：“18:00，东石区泽野拉面[动图]”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一张拍摄于店内的动图，筷子挑起柔韧拉面，冒着腾腾热气，秀色可餐。夏微在她主页里多次看见过这家店，她是常客。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　第二次见X-3728，夏微差点没认出她来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　两人在拉面馆附近的十字路口碰头，X-3728隔着马路遥遥冲她挥手，她才反应过来。X-3728和上回在章桦家楼下时的那副打扮完全不同，未施粉黛，一套简单宽松的短袖加中裤，脚踩人字拖，连包也没拎，又因这一头短发，远远看上去就像个男生一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　“招待不周啦，最近手头拮据，只能吃吃豚骨拉面过活。”X-3728掀开拉面馆门帘，侧身让夏微先进，“别看店面简单，味道很讲究的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　“我该怎么称呼你，直接用网络昵称禾子吗？”夏微在靠窗的卡座坐下，隔着落地窗观察外头的情况，一方面是出于职业习惯，另一方面，她还不怎么适应直面一个和她一模一样的人，需要找个地方搁置视线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　“可以的，我的朋友们也这么叫我。”禾子指了指墙上挂着的一排木签子，说道，“这是菜单，诚意推荐招牌豚骨。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“那我就点一份招牌豚骨吧，我之前没来过这儿。假如有克隆人把自己所有自定义ID，都设置成一串意义不明的数字字母结合体，该怎么称呼他？”克隆人身份证明上的名字一栏即是一串编号，像X-3728一式，所以为了方便称呼，很少有克隆人选择将网络昵称也设置成无意义的字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“最好是别去找他聊天。会这么做的人，总是不愿意跟别人打交道。但也有例外，可能……他是希望被当做人类来看待。”禾子撑着下巴，轻点桌沿的点单屏幕，添加了两份招牌豚骨，抬眼看向我，似是戏谑地弯起了嘴角，“不如你来猜猜我是怎么想的？猜我想要别人如何看待我，彻底的克隆人，还是一个伪装的人类？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　拉面馆里的灯光布置得较为昏暗，人们的脸孔被映成同样色调，禾子应该有低度数的近视，微微眯起的眼睛里捉摸不透情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这下夏微不能靠看街景来回避了，禾子只离她二十几公分远，这是一个亲密距离。夏微觉得自己一遇到禾子，大脑就宕机，处理问题的速度降至原先的十分之一不到，可禾子却好像没受一点影响，自如地掌控着所有节奏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“你……”夏微其实不知道该说些什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　“拉面来咯！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　两碗拉面稳稳放在两人面前，暂时地切断了视线连接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个问题太耍赖了，我不该问。”禾子从筒里取出两双筷子，其中一双放到夏微的碗上，“最好是所有人眼中，都没有我。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“为什么要这样想？”夏微夹起一筷子，指尖略微用力，没能成功夹断拉面，“实际上有七十多万人正在关注你。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他们只是在误会我。妄图假扮成人类的克隆人也好，人类对克隆人歧视行为的遮羞布也好，只要谈到我，不可避免要提一次克隆。”禾子给自己倒了小半杯免费淡酒，一口饮尽，“有意思的是，对我行为的种种解读，往往发生在我的克隆人同胞口中。看起来处于对立面的人类们，其实压根懒得看我一眼，谈不上什么误会……对不起，我今天思路太乱了，但愿你能听懂我的胡言乱语。我想说，分类……分类挺没意思的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我以为你是个很自洽的人，或许这也是你说的误解之一。”夏微取过酒壶，斟满两只杯子，“发生了什么事让你陷入自我怀疑？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　禾子握住杯子，手指来回摩挲杯沿，思索片刻后答道：“章桦的案子。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　章桦？夏微心下疑惑，这不在她预想的几个答案里。一个平凡无奇的案件，却到处有和它产生千丝万缕联系的事冒出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你是不是觉得他是个一无是处的学术骗子，打着研究的幌子招摇撞骗各路投资？”禾子轻笑了一声，“他的确是个骗子，但他要的才不是那点经费。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“靠三流论文名垂青史，他总不会做这种白日梦。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“小看对方是失去优势局面的第一步。”禾子说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“章桦到底在做什么研究……”夏微见禾子的刘海垂到了眼前，伸手想帮她拨开，却被她果断躲闪开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“抱歉，我签过保密条约，不能告诉你，而且，”禾子自己将刘海别至耳后，露出晶亮的黑色瞳仁，“克隆体与本体的匹配鉴定是违法的，你知法犯法，要罪加一等。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　终究还是说到了关于她们两人之间的克隆话题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　“我听我母亲说起过，我唯一的克隆体诞生不久就夭折了，后来他们想再……再定制一个，但时机不巧。”夏微尴尬地收回手，放弃了乘其不备取几根头发的打算重新拿起筷子，“我想知道你是谁。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“那个夭折的孩子，她的死亡报告，你亲眼看过吗？”禾子眉头微蹙，谈论死亡并不容易，不管它过去了多久，“答案昭然若揭，我们不能去验证，至少现在不能。这几乎是唯一保护克隆人人权的法案，我做不到因私利而去破坏它。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“你是怎么活下来的？”夏微在新闻里看到过那场火的灾后现场，若无人救她，禾子不可能生存下来。彼时克隆人的秘密尚未公之于众，自然也就没有关于禾子的合法死亡报告，知情者皆默认她已死亡，除此之外也别无他法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“章桦。”禾子垂眼看着酒里的倒影，“他找了一间私人诊所替我治疗烧伤——他帮助了不少有和我相似境遇的克隆人，我听医生提起过的就有三名。有些会收留克隆人的福利院经受不起企业家接二连三撤资，我们不得不四处辗转，然后和每个小孩一样，磕磕绊绊地长大。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“又是章桦。”夏微抿了口淡酒，喃喃道，“他家是有金山来给他耗么。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“章桦生活节俭，除了做克隆人相关研究，连点坚持的爱好都没有，真要细算，他毕生积蓄都花在资助未成年克隆人上，是说得过去的。”禾子从口袋里掏出半包烟，取烟动作到一半就顿住了，悻悻地塞回去，“抱歉，差点忘记这里禁烟。说来，上次在章桦家楼下，你身边的那个男孩子，我在福利院里见过，后来他去读书，就失去联络了。印象太深刻，想忘也忘不掉，他叫隼，对吧？他现在姓什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“九方，九方隼。特别的名字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“是啊，人也很特别，所以老是被人欺负。”提及九方隼，禾子的语气变得柔和了许多，“隼很早慧，却偏偏没学会怎么隐藏自己与别人的不同之处。他跟人类朋友说自己是克隆人，跟克隆朋友说自己是人类，那时候绝大多数小孩觉得他满口谎言不值得信任。其实他是想说，他讨厌分类，仅此而已，不是想去靠身份钻空子，可惜没几个人愿意理解。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7&quot;&gt;7&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　夏微想起学生时期的九方隼，仍然是浑身带刺的模样，质疑校内活动的宣传标语有歧视意味，拒绝去上有过侮辱克隆人言论的教师开设的课程。夏微和他不同届，都时常听见此类添油加醋过后的传言，校内社区论坛上有人戏称他为平权斗士，甚至开设了不少匿名辱骂他的主题帖，直到他毕业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　禾子付过钱，说想在周边走走。夏微说东石区治安一般，提出先送禾子回家为好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“人倒霉的时候，在家待着也躲不过去的。”禾子双手插在裤子口袋里，嘴里叼着香烟，“我听过一个说法，来自上个世纪，名字忘了。那人说，与其让女人裹得严严实实来预防强暴，不如让男人也穿上女装。起初我觉得这说法很幼稚搞笑，复述给了隼听，我说，说这话的人不懂性，强奸犯们想要的是女装吗，当然是女装下的肉体，让男人穿女装有什么用。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“你跟九方隼关系不错的样子。”这点令夏微颇为在意，九方和禾子早就认识，并且距今不是很久远，他竟一点也没说明，和他与章桦的关系一样，缄口不提。纵使他不爱说私事，可这很有可能牵扯到案件，未免太过儿戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“可以说他是我在那所福利院唯一的朋友。”禾子吐出两个完整的烟圈，“隼对这番言论的解读很有趣，而且可能正是作者本意。隼解释说，让男人穿上女装只是表象，本质的要求是让男人的体格与女人变得越来越相似，男人也留长发化妆穿裙子，甚至比女人还女人，这样一来街上就全是女人，或者反过来，街上全是男性，总之只有一种性别。在这种情况下，有强奸冲动的人根本分不清到底谁是男性谁是女性，因此无从下手，这才是真正的保护。我在想，为什么隼会以这样的思路去想问题，很久之后我才想通，因为……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　禾子停下了脚步，将烟头摁灭在掌心，投进街边的垃圾桶，仰头吐出最后一缕烟雾，说道：“他和说出那番言论的家伙像是共用同一只大脑，隼的种种行为，皆可以说成是在解读它——要想消除对克隆人的歧视与偏见，制定那些不痛不痒的规定无济于事，最好的办法是使一个人看上去就仅仅是一个人而已，没人能分得清他到底是人类，还是克隆人。不用编号来命名，不在社交平台强制打上克隆人的标志，不允许任何机构鉴定克隆人身份。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这就是九方隼一直以来的追求，他在福利院里有时说自己是克隆人，有时说自己是人类，是因为他的理想正是如此，他想要一个没有歧视的未来。在那里一个人可以是克隆人也可以是人类，可以是男人可以是女人也可以是任何性别，这一切只取决于他如何想，不取决于他本身是什么。他可以是万物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　可这番解读并不比禾子最初的理解高明多少，它难以实现，或者说短时间内强行实施会带来比歧视更严重的后果。为解决千万克隆人带来的伦理问题就花费了数年时间，假若将克隆人的人权提升至和人类一致的水平，赋予他们生育权，这又是一轮新的伦理道德纠缠，其他的权利也大同小异，牵一发而动全身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　标签带来偏见，没有标签又带来混乱，不得两全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　只有一个性别的社会是怎么样的呢，所有人的躯体都一样，所有人的眉眼都相似，所有人的习惯都统一，再也不需要从对方身上索取任何东西。没有强暴，或许也没有爱情。爱情竟是建立于暴行的温床之上么。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8&quot;&gt;8&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　夏微坚持将禾子送回家，禾子抿嘴笑着说，拜托，才十点不到，你是不是害怕太晚了一个人走夜路啊，不嫌弃的话干脆在我家住下算啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　禾子家在一片上了年纪的住宅区，楼栋之间毫无规划的思路，能塞多少楼就塞多少楼，像一堆凌乱的积木。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“这片住宅区的小路七拐八拐的，你别送了，待会儿万一迷路了走不出去。”禾子嘴上这么说，手却挽上了夏微的胳膊，她夜盲，看不清路，有人跟她一路走，她就不想开手电了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“我可以看导航。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　话还没说完，夏微突然意识到有些不对劲，方才和禾子说话，疏忽了一会儿没注意。不等她回头看去，一个成年男性的身影蓦地从一旁的楼梯口冲出来，快速地扔出几枚片状的物体，随后转身就往另一个方向跑远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　锋利的铁质卡片擦过禾子的左肩，瞬间渗出三道平整的血线，禾子吃痛，捂住肩膀蹲了下来，喊住了正要追过去的夏微。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“别去，你不熟悉路，他们不一定分得清我和你，会误伤你的。”她朝夏微勉强扯出个微笑，说，“日常生活而已，不用大惊小怪啦。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　夏微拉住禾子没受伤的手臂，将她扶起来，鲜红的血液溅上了她的白色短袖，夜色下像是黑色的花朵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“我送你去医院。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“千万别，一去医院又是一连串的盘问，能烦死人，我回家包扎一下就行。相信我，这真的是日常生活，我心里有数。”禾子挥挥手，满不在意地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“没见你在F&amp;amp;F里说过受伤的事。”夏微跟上禾子的脚步，进了右侧一栋楼的电梯门。那家伙应该是经常蹲守在禾子家门口，伺机恐吓，再多的伤害就不敢了，一群怂包，“你报过案么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“他们是克隆人，我不会去报案，受伤的事也没必要让太多人知道。比起关心我的人，模仿作案的人会更多。”禾子的声音在电梯里头闷闷地回响，“克隆人间的内耗，有时比来自人类的歧视更恐怖。啊，人类对克隆人的歧视，也就是‘人’整体意义上的内耗，说到底都一样。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;9&quot;&gt;9&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　二十平米左右的小屋里强行塞进了一张茶几，上头放着医药箱，禾子说的没错，受伤确是她的日常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　禾子踢过一个储物箱给夏微坐，自己则侧身坐在茶几上，脱下白色短袖随手丢到一旁，熟练地用医用酒精消毒，然后用纱布擦干净血迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　禾子包扎伤口时遇到了点困难，单手操作太笨拙，夏微一言不发地站起身，接过纱布利落地替她包扎好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“谢了。”禾子点上支烟，深深地吸了一口，“你怕吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“怕什么？”夏微一时没明白过来她在说什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“疤痕。”禾子说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“不怕。”夏微从她嘴里把烟拿走，摁进了烟灰缸里，“我想象过你的样子，我是说，死亡后的样子，被火烧焦的……总之比你身上的疤痕恐怖许多。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“原来如此，对比产生美。”禾子见夏微在看屋子里堆放的仿制名画，于是解释说，“这是我的谋生手段……之一。很多家伙喜欢在屋子里布置名画，又买不起真迹，我就替他们画个假的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“画不了的订单要怎么办？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“劝他们换一幅我能画的咯，哪能让钱溜走。”禾子打开一盒消炎药，倒了两颗进嘴里咯嘣嚼碎咽下去，“那你呢，遇到不好处理的案子，是不是随便找个克隆人顶罪了事？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“章桦的案子不算复杂，很快会有结果的，查出来是谁，就是谁，没有顶罪一说。”夏微低头看了眼手环上的时间，说道，“时间不早，我该走了，明天还要工作，等休息日的时候再聚吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“就在我家住吧，夏微妹妹。”禾子再次挽留，这回不像是开玩笑，“我有很多话，还没来得及跟你讲完。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　妹妹？夏微听到她的克隆体竟以姐妹与她相称，感觉十分奇异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　但怎么会是妹妹呢，论出生的时间，夏微该是姐姐才对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“章桦的资料，是我偷走的。”禾子像在说一件稀松平常的事，“我自首啦。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;10&quot;&gt;10&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　禾子的自述——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　章桦是永龄集团的棋子而已，我是章桦的棋子，就这么简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　什么时候知道的……大概比你早十天吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我听到有人讲永龄是花钱作恶，这形容很精准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从头来讲，永龄的老板早就换人了。他给自己准备了好几个克隆体，来为他宝贵的命作保障，但他小看了克隆人的野心，第三个克隆体杀了他，以他的身份生活下去。你们叫他永龄三号？那就这么叫吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　永龄三号接管永龄之后，就开始四处召集那些不入流的学者们，给他们钱，再让他们给克隆人钱，观察收集克隆人们的生存状况资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　号召平权的那些人，老是说要构建一个克隆人和人类平等的社会，永龄三号做到了，也成功把这世界弄得一团糟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　他让手下的人偷偷调换人类和克隆人的身份，并使他们蒙在鼓里，然后，看看基因完全一样的两个人，人生的道路会有怎样的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　章桦找我谋划这场自导自演的盗窃案时向我坦白，说我其实不是个克隆人，这真是个大玩笑，F&amp;amp;F上七十多万人知道我是个讨人厌的克隆人，他们知道真相的话，又是一阵乱糟糟吧。章桦说他起初同意加入永龄的项目，是期待亲自得出结论，克隆人是比人类更差劲的种族，然而实验结果背叛了他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　看那些公布出来的报告就能知道了，当一个克隆人拥有了人类的身份，他能免受歧视顺利获得正常的社会地位，成为一个平凡却幸运的人，与之相反，人类套进了克隆人的身份……说永龄在作恶的人，好像都只是在抨击后者——看那些人类多无辜啊，就因为永陵三号的邪恶计划，错失了一个本该属于他们的美好未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我？我不觉得有什么遗憾。如你所见，我根本不将自己代入进人类的思维去思考。我认识个叫隼的家伙，相处时间不长，但他对我影响蛮大的。是他让我知道，人类，克隆人，我想是谁就可以是谁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　对，隼负责观察我和夏微，他是章桦资助长大的小孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　他被丢弃的原因我有所耳闻，没向他本人确认过。福利院里有小孩说，隼的父母受了些言论的恶意引导，认为克隆人会比人类更优越——和主流的观点迥然不同，奇怪吧，现实也挺奇怪的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　你误会了我的意思，是我表达不太好，抱歉。我不为这二十几年的错误身份感到遗憾，身份对我来说真的没什么意义，但这不代表我认为永龄计划对每个人都没造成巨大影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　被打上克隆人标签的人类很可怜，这话被说得太多了，我就不提了。我想说的是那些“得了便宜”的克隆人，他们受到的伤害未必会更小。这个群体里可有不少人曾经歧视克隆人，数据是多少来着，百分之六十七吧？现在他们意识到，自己正是自己厌恶的对象，简直是个鬼故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我不会再见我的克隆体了。和她遇见是偶然，后来约她是想道歉而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我发现了真相，但真相会伤害她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　和她分别之时，我用力地抱住了她，在她耳边说了最后一句话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　没什么，是句无关紧要的话。&lt;/p&gt;</content><author><name>&lt;firstname&gt; &lt;lastname&gt;</name><email>&lt;mail@domain.tld&gt;</email></author><category term="example" /></entry><entry><title type="html">舞台上的旗帜</title><link href="/example/2019-04-21-banneronthestage/" rel="alternate" type="text/html" title="舞台上的旗帜" /><published>2019-04-21T00:00:00+08:00</published><updated>2021-09-20T17:05:28+08:00</updated><id>/example/banneronthestage</id><content type="html" xml:base="/example/2019-04-21-banneronthestage/">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; id=&quot;markdown-toc-1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot; id=&quot;markdown-toc-2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot; id=&quot;markdown-toc-3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot; id=&quot;markdown-toc-4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5&quot; id=&quot;markdown-toc-5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6&quot; id=&quot;markdown-toc-6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7&quot; id=&quot;markdown-toc-7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8&quot; id=&quot;markdown-toc-8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#9&quot; id=&quot;markdown-toc-9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#10&quot; id=&quot;markdown-toc-10&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#11&quot; id=&quot;markdown-toc-11&quot;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;安德得知莫里先生的死讯时，正靠在阁楼的躺椅上俯瞰鲜艳的花圃。半月岛正逢花季，花卉齐放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一枚浑圆的珠子在安德指尖灵活翻滚跳跃着，这个小小的手指练习他已做过不下千次，是他找寻灵感时最习惯的动作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在等待灵感女神在他脑海里种下一朵小雏菊——怎么样才能做到，让小巧的钥匙藏进一颗完好的番茄而不留痕迹呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;番茄，红色，枝茎，绿色，篱笆，褐色……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他没能等到灵感女神的眷顾。好不容易快要连成线的思路，被突如其来的噩耗给生生打断了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一向懂事礼貌的门童这次没敲门就冒失地闯了进来，面带歉意地说，就在刚才，莫里先生不幸去世了。魔术失败，子弹打进了他的心脏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊，原来是这件事。”安德听后倒不像门童那般慌张，他的神情反而显得过于冷静了，“谢谢你来通报，下次进来，记得先敲门。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“您不惊讶吗？”门童愣了一秒，追问道，“莫里先生可是岛上最伟大的魔术师啊。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你不是魔术师，不会明白的。”安德像是早就预料到会有这么一天，语气听不出丝毫的情绪波动。他的思绪还停留在如何将钥匙藏进完整番茄的难题里，一时回转不过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何涉及到武器的魔术都是伴随着危险而生，不管这个魔术师准备得有多充分。所有以为自己征服了徒手抓子弹的魔术师，最终的结局只有两种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出舞台，或者死在舞台上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而最卓越的魔术师，永远不会选择前者。所以在他的老师第一次尝试探索徒手抓子弹的谜底时，安德就知道，这一天迟早会来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他闭上眼睛，却驱散不了不断浮现的画面。子弹飞速地划破空气，贯穿心脏。台下的观众看见意料之外的鲜血飞溅，愣在原地动弹不得，随即明白这并非魔术效果，慌乱四散开来。曾经魔术成功时有多少喝彩，此刻就有多少惊叫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他对此不惊讶，但还是会感到悲伤。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;蓝字军首领司赫带着安德一起乘马车前往表演团，安德从马车的小窗往外看去，半月岛在这一个月的时间里似乎发生了不小的变化，外出的行人明显变少，街道上每隔几步就能看见蓝字军的身影。在这短短的车程里，他就已见到了两起蓝字军与居民之间发生的冲突。不知是不是安德的错觉，居民们好像都在刻意地躲避蓝字军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到达时天色已黑，演职人员们不知去了哪里，没有一个留在现场。表演厅被一群陌生的蓝字军包围着，他们正在挨个检查魔术道具和其他用品，散落一地狼藉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德对此行抱着十分复杂的心情，距离接到莫里的死讯已过去了小半天，拖得越久，忧愁的情绪就越具象，像要把他给层层包裹起来，塞进一个外壳愈来愈厚的茧，逐渐屏蔽掉来自外界的消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一路上他在默默地回想，他和莫里先生的分歧到底是从什么时候开始的。莫里是他的老师，也是像父亲一般的存在，带他着从对魔术一无所知成长为独当一面的魔术师。有这么一种说法，每个人生来具有一项使命，打败父亲。除此之外，真正令他们分道扬镳的，应该就是两个月之前来到半月岛的蓝字军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蓝字军从海的另一边远道而来，带来了半月岛居民此前从未听闻过的技术和思想，许诺要把这座小岛建设得日臻完美。安德觉得这是一件再好不过的事，在蓝字军首领司赫请他来为蓝字军定期表演魔术时，他毫不犹豫就答应了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼时莫里正在闭门沉迷研究徒手抓子弹的魔术，表演团暂时歇业，停止了所有的魔术表演排期。以往莫里设计魔术时经常会找安德一同讨论试验，这回却连安德也一并拒之门外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德最后一次与莫里的直接交流，是他强行闯入了莫里的工作室，不顾师徒间的礼节质问道，为什么要为了完成一个充斥暴力的魔术而不惜以身试险？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫里平静地看向他，放下手里涂写的手稿，眼里尽是长久思考后的倦意，莫里用沙哑的嗓音回应道：“安德，暴力的意义掌握在使用它的人手中，这是我作为魔术师，能做的唯一一件事了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“就算您没能表演徒手抓子弹，您依然会被大家铭记，区区一个只存在于书本上记载的魔术，它丝毫不会影响您是岛上最伟大的魔术师这一事实。”安德迫切地说道，“让它继续封存在文字里吧，这是同为魔术师的我想要给您的忠告。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“名声在我眼里毫无意义，你是我最看重的学生，我只希望你以后能理解我的用意。”莫里重新拿起了纸笔，不再看安德的眼睛，“这项魔术，由我一人来完成就足够了，我不想被人打扰。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一道逐客令，莫里决心已定，执意要破解这一艰巨的谜题，劝说已然没有任何用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德接下蓝字军的邀约之后，在莫里的工作室门前留下一封简短的信，说明了去意，未写下一句劝告之语。他离开表演团时，心底不禁感慨，他们终究是走上了不同的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来，听说莫里的徒手抓子弹魔术大获成功，一时间一票难求，再后来，听说莫里发起了反抗蓝字军的运动，甚至造成了流血事件，最后，听说莫里因意外死在了舞台上，这个故事就此终结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个关键的节点，安德都是从他人口中听说的。书本上记载得没错，徒手抓子弹确是个与死神做交易的魔术，莫里受了它致命的引诱，去往至暗之处寻求暴力带来的刺激，再没能回来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“安德，你知道的，蓝字军要带领半月岛走向崭新的纪元，每一步都至关重要。”快要走进表演厅时，司赫伸手拉住了安德，说道，“莫里的意外死亡，这是个敏感的事件。他领导过反抗蓝字军的运动，若是让半月岛居民们误会这次意外是蓝字军暗中使坏，事情就麻烦了。请你相信我，也相信蓝字军，我会查清楚莫里死亡的真相。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德沉默地听着司赫说话，他不知道他该回应些什么，耳边持续有锐利尖啸的蜂鸣声，他很艰难地辨别司赫口中吐出的字句，而他自己的语言功能却在此刻不受控制了一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他漠然地推开表演厅厚重的木门，熟悉的场景涌进眼里，座席，舞台，幕布，和他上次离开时没有什么两样，唯独舞台正中间那滩尚未处理的血迹与记忆格格不入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德独自翻越上舞台，有士兵意图上前拦下他，但被司赫的手势制止了。安德走近舞台上触目惊心的血迹，半跪下来观察。地板上共有两处血迹，一处为很明显的久置血迹，呈暗红色，隐隐发黑，应该就是莫里先生受伤流下的血，另一处则很奇怪，看起来是新鲜血液的颜色。安德用指尖蘸取了一点，凑到鼻子前闻了闻——是道具假血的气味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德重新站起身，面向着台下空荡荡的观众席，以魔术师的表演视角开始回想整个魔术表演流程：第一步，由表演助手扮演蓝字军，朝莫里先生开枪，莫里先生惊险躲过，子弹打在背景的屏风上，打出弹孔；第二步，表演助手再次开枪，莫里先生伸出左手瞬间接住子弹，受子弹的影响摔了个趔趄；最后一步，莫里先生趁着表演助手吃惊的空档，一把夺过枪支，在两米左右的距离开枪反杀，血从表演助手胸口溅起，魔术结束，谢幕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现场出意外的是第二步，莫里先生接子弹时失败，他的左手根本没来得及触碰到子弹，子弹就直接射入了他的心脏。表演助手被这突如其来的状况弄得措手不及，慌乱之下压破了道具血包，因此现场留下了两处血迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德缓缓闭上了眼睛，放慢呼吸，黑暗和安静，是他进入想象之境惯用的介质。他在脑海中模拟着有一枚子弹划破空气直冲他射来，子弹行进的速度被放慢了无数倍，得以让他感受清楚每一处细节。成功的魔术能骗过所有观众的眼睛，魔术师就是这第一个观众，他首先需要骗过自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子弹离他越来越近了，耳边的蜂鸣声也愈发尖锐，似一把高速旋转着的钻头快要剖开他的听觉神经，接住子弹的时机只有那准确的千分之一秒，一旦错失，就意味着失败，甚至是死亡……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在唯一的时机到来之前，安德竟提前退缩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他明知这不过是自己脑子里想象虚构出来的场景，并非是真的能够造成伤害的子弹，可当他直视着子弹一步步逼近身体，源于生命深处对死亡的恐惧一瞬间溢满了他的意识，使他整个躯体僵直，无法操控右臂扬起，更不用提去接住飞驰而来的子弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他就那么呆滞在原地，任凭子弹击穿了他的心脏，整个想象之境随之轰然崩塌，在他脑中炸开成一片火光。初次魔术演绎，毫不意外地以失败告终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德重重地摔在了舞台上，他捂住钝痛异常的脑袋，痛苦的呜咽声从他蜷缩起来的身体里发出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“永远不要去尝试表演徒手抓子弹，那是直面死亡的魔术。”莫里先生曾如此劝诫他。这段记忆显得颇为讽刺，从劝诫到深陷其中，一个魔术师的陨落快到令人反应不及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔术，是为了给观众带来快乐。难道不是这样的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德置身于一片混沌之中，混沌里没有他期望得到的答案。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;安德苏醒过来时，发觉自己正躺在卧室的床上。在舞台上那次失败的模拟，使他失去了一段时间的意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他伸手抚上心脏的位置，它正规律稳定地跳动着，被子弹击穿的那阵剧痛隐隐残留了下来，以幻觉的形式附着于每一次心跳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;床头摆着一件莫里留下的遗物——一个装着纪念金币的机关盒，金币发行的年份正好是安德出生那年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;门童向他解释说，莫里所在的表演团有过反抗蓝字军的行动，于是莫里的大部分遗产都在接受蓝字军程序复杂的核查。这个机关盒经过检查没什么特别，一枚金币也不碍大事，所以能很快交到安德的手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德当然记得这个机关盒，这是他首次接触到的机关魔术道具，暗藏滑块和弹簧，按照特定的角度移动滑块，就能打开隐藏着的第二层。机关盒的外壳上刻着一句话：你所看到的只是一个最显眼的侧面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候的他将机关盒放在耳边轻轻晃动，只花了两三分钟就解开了机关盒设计的秘密，然后看见闪亮的纪念金币躺在第二层的暗格里头，他骄傲地举起机关盒展示给莫里看。莫里摸着他的头说，等你长大了它就是属于你的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德望着金币出神了一小会儿，重新将机关盒复原成方方正正的模样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司赫给他带来了没有定论的调查结果，蓝字军花费了一天的时间，仍然没有排查出具体的原因。现场的演职人员都说他们仅作为助手配合，魔术的原理只有莫里一人知晓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“给我些时间，总会有人能破解莫里的魔术……但是我不希望那个人是你。”司赫注视着安德的眼睛说，“我有所耳闻，徒手抓子弹是最危险的魔术，安德，你不会不顾危险地去尝试它，对吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当然不，魔术应该带给观众快乐。暴力和恐惧，本来不该出现在半月岛的舞台上。”安德扯扯嘴角扬起一个勉强的微笑，“下次给蓝字军的魔术表演，我一定会让所有观众惊叹。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我很期待。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;望着司赫离开的背影，长长地松了一口气。他说了谎，他说了一句当然不。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他此前从未想过，要用征服世界上最难的魔术来证明自己的实力，他表演魔术是为了观众，观众就是他最好的证明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是现在，致命的秘密有了一条新理由，来诱使他走上探索的路。他不是不愿意相信司赫的诚信，魔术背后的真相，只有魔术师能解开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一步一旦踏出去，不到终点，无法停下。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;安德许久没有体会过如此高强度的思考，每天练习完下一次表演的内容，他就独自一人坐在昏暗的书房里，所有的外界环境都保持在最合适的状态，这促使他的思考更加沉浸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他开始出现类似梦游的症状，一晃神发现自己不知何时走出了书房，置身于几十米之外甚至更远的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这天他回过神来时，正呆呆地站在一个他没到过的地方。从装修风格来看，至少还是在属于蓝字军的建筑里，头顶即是建筑的穹顶，他应该是迷迷糊糊走到了之前没去过的顶层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耳边传来阵阵锯木头的声音，安德循声而去，声音是从一间半掩着门的房间里传出来的。安德的好奇心驱使着他从门缝处悄悄窥视，竟看见了一名少女在埋头处理一地的木头，亚麻色的头发简单地绾在脑后，露出纤细的脖颈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“都说了别总看着我工作，滚开！”少女察觉到目光，转过头来冲门口抱怨道，见来者并不是蓝字军的人，看上去又有几分眼熟，“你是……魔术师安德？我以前看过你的魔术。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是安德。不好意思，打扰到你工作了，我是刚才正巧路过，没想到顶楼还住着一位手艺人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没事，你进来坐吧，我只是不喜欢有蓝字军的家伙在旁边看着我。”少女把方凳上堆放着的工具抱到一旁的桌子上，这桌子上本来就堆放了许多东西，多出几件工具来，顿时显得岌岌可危，“我这里真是太乱了，哎，可是乱糟糟的更有灵感，那就乱着吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德走进这间工作室，才发现里头比外面看着面积大了一倍多，摆放着各种木制和金属制的机械装置，想必都是出自眼前这位少女之手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半月岛北部的居民们擅长机械，在那里诞生了不少精巧又实用的工具，搭载着巧妙机关的用具设施为农耕节省了大量时间，也作为娱乐融进了岛民的生活各处。安德对机械也有兴趣，毕竟有些魔术的实现得靠设计出相应的机械机关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你可以叫我琥珀。”少女自我介绍道，“琥珀，稀有且精巧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德一不小心踩到了地板上一个形状不规则的金属制品，它瞬间弹跳了二十公分高，从主体里伸出了两条小腿，胡乱地跑了几步，就重新摔倒在地，变回了一开始的模样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真神奇。”安德看着那小东西感叹道，“我之前没在这儿见过你。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琥珀坐在一张高脚椅上，她的左手托着下巴，面对着架子上夹着的图纸沉思，说：“没见过那是正常的，我也好久没见过蓝字军以外的人出现了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我遇到了些烦心事，想四处走走散心，就走到顶层来了。”自从答应为蓝字军表演魔术，住进了他们的阵地里，安德也极少有机会和半月岛上的原住民交谈，这次遇到琥珀，令他感到亲切，不禁说出心中所想之事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真巧，我也很烦心，这个机关总是差一步……”琥珀的目光从图纸上移开，望向安德的眼睛，“你呢，是因为魔术师莫里先生的意外么？我听说了这件事，很遗憾。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是的，我几天以来彻夜辗转难眠。”安德喃喃着说，“我一天没弄明白意外的原因，就一天无法安眠。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们或许能互相帮助一下对方。”琥珀轻快地跳下高脚椅，从墙边的木箱里取出了一杆猎枪，递到安德手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德接过猎枪，端详了一番枪的外表，看不出什么特别之处，弹匣也是空的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“莫里的魔术道具，蓝字军从表演团里收走了所有的十二把道具猎枪，声称要研究莫里当天表演的道具猎枪是否被人做了手脚。这是其中一把，蓝字军叫我也负责检查一下。”琥珀无奈地耸了耸肩，“火器和机械之间还是存在挺大差别，我看过构造，没发现什么异常。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“依你所见，这就是一把普通的猎枪？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“普通的猎枪。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这不可能……”安德再次观察起猎枪，他对火器的了解也不深，更何况现在他没有弹药，不能实际观察到开火的状态，“和我演绎的方向完全不一样，难道不是通过改装枪支吗……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德握着枪，陷入长时间的思考，琥珀在一旁安静地等待着，作为同样需要静候灵感乍现的机械师，她非常理解安德这种状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;钟声打碎了两人之间安静的平衡，不知不觉间日暮时分已经到来，安德颓然放下了猎枪，他的思路还是没有连成一个完整的闭环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“安德先生，能请你先离开吗？”琥珀将猎枪放回到箱子中，说道，“待会儿蓝字军的人该过来了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“若是蓝字军不想让我们见面，早就会派人来赶我走了，不必担心这个吧。”安德看到落日余晖洒在她的头发上，染上了琥珀般的色泽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我可不是担心他们会来赶你走。我讨厌蓝字军，我是担心，让你看见我痛骂那些家伙的模样。”琥珀翩然转过身来，“那场面可极其不优雅。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有了琥珀这个交流的对象，安德的压力比以往减轻了不少，琥珀天资聪慧，和他的思考节奏很合拍，但进展依然十分缓慢，还停留在猜想和使用逻辑验证的程度，没有弹药来做试验是最大的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德曾试着委婉地向司赫请求，能允许他使用一点蓝字军的弹药，结果被断然拒绝了。司赫拒绝时一脸担心，说：“没有受过训练的人使用火器是十分危险的，你忘了你说过的吗，你不会去以身试险的。”话说到这份上，安德就也没办法继续请求下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琥珀听他说了遭到拒绝的事，当即忍不住笑了出来：“你怎么会想到去问蓝字军要弹药，猎人绝不会给手下的猎物留可乘之机。去问他们要，还不如我们现在开始研读化学，想办法自制弹药呢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德不明白为何琥珀对蓝字军的态度会是这么厌恶，居然要用猎人和猎物来形容蓝字军与岛民的关系，在推测意外原因时，琥珀甚至说出了“可能是蓝字军在里头做了手脚”这样邪恶的猜测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然蓝字军是从海的另一端而来，并不是原本就属于半月岛，可岛民们都热情好客，乐善好施，对远道而来的朋友当然也是欢迎的。而且蓝字军带来了很多稀奇的技术，能让半月岛的生活变得比以前更美好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使住在蓝字军阵地里的这段时间里，安德偶尔会听说反抗蓝字军的行动发生，他还是相信，未来半月岛的岛民一定能和蓝字军愉快地相处，他和司赫就是最好的例证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到一天，他向始终窝在工作室里的琥珀发出邀请，一起去室外的花园散步，他才意识到现实的蓝字军或许和他以为的并不完全一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“去外面？”受到安德的邀请，她感到十分不可思议，“你能去外面吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“为什么不能？”这下轮到安德也觉得奇怪了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“难道，你不是被蓝字军软禁在这幢建筑里吗？”琥珀问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“软禁……我不觉得这是软禁。”安德回答说，“我只需要一周给蓝字军表演魔术一次，其余时间我都可以自由地活动。只不过我不爱走动，蓝字军阵地虽小，但设施一应俱全。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不能离开这层楼，我一走到楼梯口，就会有人拦住我。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“为什么要这么做？蓝字军是远方来的朋友啊。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“朋友？”琥珀震惊地重复了一遍这两个字，“你该不会听信了蓝字军那些所谓新纪元的谎言，以为他们真是来帮助半月岛进一步发展的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琥珀一把扯下架子上的图纸，凑到安德的眼前，愤恨地说：“他们是冲着先祖留下的秘密遗产而来的！表面上说着为了帮助半月岛发展的谎言，其实根本就是侵略！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德一头雾水地接过图纸，图纸的完成度很高，看样子琥珀即将把它画完了。半月岛人都知道先祖遗产的存在，相传它被藏于地下，需要通过制作特殊的指引装置才能找到具体位置，而这装置的图纸正是由岛上的机械世家保管的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你是说蓝字军是为了逼迫你画出指引装置的图纸？这，这怎么可能呢？”安德不敢相信，司赫带领的蓝字军会做出这样的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是机械世家的长女，指引装置的图就完整地记在我的脑子里，可恶的蓝字军不仅软禁我，还要用我家人的性命来威胁我。”琥珀抬眼看着安德，语气里透着心虚，“我别无选择……我要救我的家人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这其中是不是有什么误会，蓝字军都对我很友善……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琥珀不等他说完，突然站起身，拽住安德的衣领，用力把他推出工作室门外，狠狠地关上了门，她的声音隔着门传出来：“我这里不欢迎你，去找你友善的蓝字军吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简直是猝不及防，安德边整理衣领边想她到底是哪来这么大力气的。此时蓝字军在他心中的面目变得模糊不清如隔雾气。其实安德对蓝字军的疑心早已有之，他听过一些风声，从莫里领导的反抗运动，到近来蓝字军对居民区的严格搜查，还有他为数不多的几次外出里遇见的矛盾冲突，假如蓝字军真是完全按照他们的美好承诺来行事，怎会冒出这么多事端，这其中定是出现了问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司赫有领导能力，懂得最高效率地利用资源，想尽办法达到目的，这是做大事的魄力。安德曾非常欣赏这一点，但琥珀提出的设想令他不得不在意，将司赫的这番处事风格与莫里之死联系在了一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司赫会怎么处理一个绊脚石？他会任由莫里的表演团日进斗金，让莫里用这些资金来制造影响更加巨大的反抗行动吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德试着代入司赫的思维去思考，用利益与效率定义每一项行动的意义，结果推演出了和琥珀的猜想一致的答案：伺机除掉莫里，是解决反抗势力的最佳方式。消灭领袖，群龙无首，不必刻意打击，反抗势力自然会散去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这只是个尚未有依据支撑的假设，凉意还是瞬间浸透了安德的四肢百骸。司赫和琥珀，谁说的话是真的，他得亲自证实了才能确定。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;次日，安德打算独自出门，他要去一趟莫里生前的住处，或许那里会有解开魔术谜底的线索，即使可能性微乎其微，总得去试试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外出的路上，安德经过了一个小集市，许多居民在此买卖货物和食材，安德路过时集市正发生着一场骚乱，一伙蓝字军毫无理由地掀翻了一家摊子，蔬菜瓜果散落成一地，周边的商户见状纷纷收拾自家的东西，匆匆离开。那伙蓝字军看到他们落荒而逃的模样，捧腹大笑起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离表演团越近，城镇越繁华，蓝字军也分布得越来越密集，他们好像正在挨家挨户地搜查，有的手上还持有枪支，用来威慑民众。从居民们的小声议论中，安德得知这是蓝字军一场名为排查安全隐患实则强取豪夺的行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脱下最初的友善面具，蓝字军露出了侵略者的真面目，而他却一直蒙在鼓里。他身处蓝字军的阵地，为他们表演魔术，传到他耳朵里的消息都是经过筛选的，他被司赫给蒙骗了，亲眼见到蓝字军的暴行与听说比起来更加冲击着安德的内心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许是他显得太安逸，之前从未有过走太远的打算，司赫放松了对他的约束，他才有机会出来看见真实的情况。又或者……是司赫故意放他出来，想借此机会试探他的反应？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思及此处安德出了一身冷汗，不禁加快了脚步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德躲开蓝字军的耳目，悄悄从隔壁房屋的阁楼跳进莫里的家。屋子里和表演团一样几乎被搜空了，仅剩几件大件的家具留在原处。为了调查意外死亡事件不必要做到这样的程度，看来蓝字军是想假借此名来收缴属于莫里的财产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德在空荡的房间里踱步，脚步声回荡在耳际，他思考自己到底漏掉了哪一点，才迟迟解不开谜底。这里是表演团以外最可能留有线索的地方，即使大部分都已被蓝字军转移走了，但一定会有一些他们没注意到的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书房的墙上挂着一面半人高的镜子，安德知道莫里曾习惯在这面镜子前练习表情和细微的动作，对细节的把控正是他使表演引人入胜的诀窍。镜子边框上也印着和机关盒相同的那一句话——你看到的只是一个最明显的侧面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德注视着这行字若有所思，他向后退了一步，准备再次模拟魔术的流程。这一回，他没有选择闭上眼睛来凭借想象，而是看着镜子中的成像，他以最快的速度扬起了右臂，在左胸前方快速握拳。他又重复了几次，整个过程非常顺手，而且这样的姿势会使舞台效果很好看，但动作的流畅肯定不是无伤抓住子弹的关键所在，这顶多是一个表演上的细枝末节……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等等……镜子里的自己，使用的是左手！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他一直以自己的视角来试图还原魔术，却恰好是因为这点才忽略了一件早该注意到的事情——莫里先生是左利手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫里中弹的位置是心脏，如果用左手来接射向心脏的子弹……安德尝试了几次，都觉得很别扭，即使排除掉他不惯用左手的因素，射向心脏也显然不是个好的选择，动作的幅度和流畅很有可能影响舞台的表现效果。莫里先生极其看重舞台上的效果，在对安德的教导中多次强调过，细微的舞台设计会对魔术产生至关重要的影响。以安德对他的了解，他应该会将射击的位置设置成额前，或者是靠右的身体部位才对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么想，都不该是心脏……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他和琥珀进行的所有推论都是建立于一个前提之上：莫里是被自己设计的子弹射中的。所以他们的试验方向全是在探索如何降低子弹的发射速度，至今都毫无进展。眼下的新发现推翻了这一前提，杀死莫里的子弹并不是来源于舞台上的猎枪，而是暗处的另一支枪，并且开出那一枪的人并不懂得莫里设计魔术的思路，才瞄准了一个对于魔术效果而言十分不合理的位置，心脏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了被反抗运动损害了利益的蓝字军，还有谁有理由去谋杀莫里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蓝字军为了掩盖谋杀的行径，将其伪装成表演事故，甚至还假惺惺地调查。安德一回想起司赫对他说过的安慰话语，不禁一阵反胃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德颓然地坐在地板上，抛开了约束着他的前提，魔术的谜底在他心中已经了然。与他掌握的所有魔术一样，想通的那一刻只觉得，啊，原来是这么一回事，怎么以前绞尽脑汁也想不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他伸手探向大衣口袋，想要拿出随身携带的笔记本，将魔术的谜底记在上面——左右两个口袋空空如也，他竟然忘记了把它带出门。安德嗤笑了一声，笑话自己这段时间魂不守舍，终于揭开了魔术的谜底，可还是拿不到确凿的证据来证明莫里之死是蓝字军的一场谋杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“莫里先生，变魔术不是为了让观众感到快乐吗？”十四岁的安德如是问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当然是为了让观众快乐，这正是魔术的魅力所在。不过，这也只是一个最明显的侧面罢了。”莫里先生为少年时的安德留下了一个神秘的回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今他终于懂了这句话的意义——或许也只是这句话的一部分意义。终有一些问题，是莫里无法替他解答的，他要独自去寻找答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在半月岛受到侵略之时，莫里先生领导表演团发起反抗的行动，而魔术也是一种反抗。他在舞台上，不惧蓝字军的枪口，英勇地接下子弹，狠狠地将侵略者反击在地，这一幕会印刻在每一位观众的心底，在他们心中种下一颗种子，那就是反抗的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德想起了莫里先生对他说的最后一句话——名声在我眼里毫无意义，你是我最看重的学生，我只希望你以后能理解我的用意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他终于是懂了，可是他懂得太晚，任由误会在师徒之间蔓延。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他以为莫里被致命的魔术谜底给支配了，沉迷于其中无法自拔，可这就是莫里热爱脚下这片土地的方式，有敌人来侵略，那就拿起武器去反抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是为了找回和平，而诞生的暴力。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7&quot;&gt;7&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;让琥珀同意打开工作室的门花费了安德好一番功夫，隔着门讲清楚他和蓝字军之间的因果就够令人头痛的了，还得时刻提防旁边是否有蓝字军经过听到对他不利的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于，在安德说出“我查明了莫里先生的意外原因”后，琥珀打开了门，眉头仍微蹙着，看样子她对安德之前为蓝字军提供魔术表演的事还心存芥蒂，不过关于莫里先生的真相，她还是特别想知道的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无关乎蓝字军吩咐她查明事故原因的虚伪命令，她尊敬莫里先生为半月岛做出的贡献，他是率领半月岛居民反抗的精神领袖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你要是骗我，不管你有什么理由，都给我马上滚出去。”琥珀抱着胳膊说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我真的查出了原因，而且是你给我带来的灵感。”安德径直走向放在墙边的木箱，从中取出猎枪，“废话不多说，我们直接开始。首先，我要向你展示这把猎枪和子弹。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德摊开手掌，两枚子弹躺在他的手心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你从哪弄来了子弹？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是道具子弹，你可以把它视作实弹。好，你检查完毕后，我会当着你的面把枪支装配上子弹，一颗，两颗，装填完毕。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德做完这些操作，将猎枪交到了琥珀手中，随后后退了几步，拉开两米左右的距离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“琥珀，现在对我开枪。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在？”琥珀有些疑惑，“枪声会把蓝字军吸引过来的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不用担心，尽管开枪。”安德直视着黑洞洞的枪口，神色凛然，显然是一副准备迎接死亡的样子，“相信我，开枪吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琥珀咬咬牙，把猎枪端正，她第一次真正地用枪瞄准一个活生生的人，手止不住地有些颤抖。大概率是打偏，那样正好，不会伤害到安德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她瞄准了安德的头部，瞄准头部，如果打偏那肯定不是头部受伤，还能抢救——她扣下了扳机！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有出现意料之中的枪响声，琥珀也完全没感到后坐力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可安德动作迅速如猎豹一般挥出右臂，在面前收拢手掌成拳，身体也朝后踉跄了一下，像是险些跌倒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;末了，他维持着最后的姿势，缓慢地摊开了手掌——赫然是一颗子弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“谢谢观赏，我唯一的观众。”安德朝呆愣站着的琥珀鞠躬致意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么……？！”琥珀感到自己被愚弄了，几乎无声的魔术表演仿如一出滑稽的默剧，“刚才根本就没有子弹打出去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没错，在装填子弹时我使用了一个简单的障眼法，让你误以为子弹已经在猎枪里头了。”安德向琥珀展示弹匣，本该还留有一颗子弹的弹匣此刻空空如也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这，这算什么徒手接子弹？观众有那么好骗吗？”琥珀还是不服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你得想到这一点，徒手接子弹是个在舞台上表演的魔术。灯光，音乐，布景，这些东西看似只是点缀，但也有可能成为魔术道具。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你的意思是说，在舞台表演时，枪口的火光，还有开枪时的巨响，都可以通过灯光和外加的声音做出效果！”琥珀反应很快，立刻就想明白了，“可是，这也算魔术吗？居然，居然根本就没有打出子弹。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你配合我表演的整个过程里，有没有过哪怕一瞬间，是在为我的安危担心？”安德狡黠地笑了一下，他对自己的演技非常有自信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“有啊，你的眼神，还有肢体语言，太有迷惑性了，我能感觉到你在害怕即将射出的子弹。不过真的只担心了一瞬间……转瞬即逝！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那就足够了。”安德满意地点点头，“如果我有舞台效果的加持，台下的观众会一直被我的状态欺骗，他们的目光会死死锁在我的身体上，不会有人去关注枪支，枪声突然响起，观众就会误以为是真的开枪了。况且，莫里先生版本的魔术，设计得更有欺骗性，他的第一枪是实弹，打在屏风上，打出一个孔洞。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“原来是这样，我还以为，会是枪支上附加了特殊的机关，使子弹减速。”琥珀思考了一会儿以往观看过的魔术表演，发现确实有许多魔术具有异曲同工之妙，“可既然不是真的射出子弹，莫里先生为什么会被子弹击中身亡呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我说过，这是你给我带来的灵感。”安德收敛了方才的表情，变得严肃，“莫里先生是被蓝字军谋杀的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“用伪造的枪声做掩盖……”琥珀不忍再继续说下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“用伪造的枪声做掩盖，蓝字军开出了真枪。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话音落定，在这个时刻，他们一起揭开了岛上最伟大魔术师死亡的真相。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“蓝字军为了达成目的不择手段，我们必须反抗。我知道你想要用图纸来救你的家人，可是蓝字军就算拿到图纸也不会信守诺言的。”安德在琥珀耳边低声说道，隔墙有耳，他们务必小心谨慎，“琥珀，把图纸交给我吧，让我悄悄送到岛上的反抗团体手中去，这是我们唯一的希望了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不料琥珀面露难色，她望向一旁空荡荡的架子，神色慌张地说：“已经晚了……图纸完成了，现在它在司赫的手里……”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8&quot;&gt;8&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;安德匆忙离开琥珀的工作室，拿回图纸是不太可能完成的任务，但至少他要尽力拖延蓝字军找到先祖遗产的时间。他一推开门，竟看见司赫站立在门口，司赫脸上带着微妙的笑容，说道：“这段时间太多事情要处理了，我们都好几天没有交谈过了，去楼下一起喝杯酒，讲讲这周要表演的魔术怎么样？我对此有了一个很好的点子。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德看到司赫的脸，欺骗，残暴，虚伪，这几个词语争相涌现，可在蓝字军的地盘上，安德不能将仇恨表现出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他平常地道了句好，面上毫无波澜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次的交谈和以往都不同，安德知道了蓝字军的侵略事实，也知晓了蓝字军谋杀莫里的真相，他相信以司赫的谋略，自己的行踪在司赫眼里一览无遗。这将是一场互相试探的暗战，万一走错一步，就会坠入深渊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“安德，我听到很多岛民说，他们更爱从前的半月岛。”司赫率先开启了话题，“前些天你去外面看了看，你更喜欢哪一种？我们来之前，还是之后？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是截然不同的两种生活，悠闲幸福和严格有序……虽然后者加快了生产速度，可是我们好像并不需要那么多的粮食和工具，反而徒增压力。”安德觉得不能把态度显得过于袒护蓝字军的侵略行径，这么明显反而可能引起司赫的怀疑，于是把话说得比较保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“悠闲带来的幸福属于落后的弱者，蓝字军赋予的新秩序是帮你们走向更先进时代的秘诀。恕我直言，此前你们一直在浪费半月岛的资源潜力，最多只开发了十分之一。半月岛先祖留下的旷世遗产，只要拥有它就能征服无限的疆土，而你们却任它藏在未知的地方不去寻找，这不是巨大的浪费吗？”司赫双手扶在安德的肩上，微微施力，“我需要一个半月岛人，来帮助我宣扬这一思想，安德，你愿意吗？这是我们征服这个世界的第一步！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我……我能理解你的想法，可我能帮你做些什么？”安德心里对这可恶的侵略思想深恶痛绝，但他还是得忍耐，再忍耐一会儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“莫里领导的反抗活动带来了太多麻烦，他们竟然试图抢先找到先祖遗产来击退蓝字军，可惜啊，图纸在我的手里。呵，这么伟大的遗产应该有更宏伟的蓝图与它匹配。”司赫冷笑了一声，继续说道，“要首先把这个念头给掐灭，让他们完全失去找到遗产的机会。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——琥珀已经把图纸交给蓝字军了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“后天的表演，请原谅我擅自替你准备好了详细的内容。”司赫的语气不容反驳，是在下达一条命令，“你的表演助手，就是住在顶层的琥珀小姐。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司赫命人将一只一人高的箱子推了出来，箱子四个侧面各有数个缝隙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这次的表演有些不同，会有许多岛民前来观看。”司赫打开箱子正面的门，“到时琥珀小姐会被关进箱子里，而你，要把数柄锋利的剑从这些缝隙中插进去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你是想，让我和琥珀表演逃生魔术吗？”事情肯定没有这么简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这可不是魔术。”司赫嘴角弯起一个意味着危险的弧度，“这只箱子也不是什么魔术道具，我需要你让琥珀死在箱子里，这是一场——行刑表演。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德闻言不禁倒吸一口凉气，最初的蓝字军是用谎言来欺骗，此刻则是通过制造恐惧来摧毁岛民反抗的意志。当众杀死掌握着指引装置图纸的琥珀，无疑是在向所有人宣告，你们唯一的希望已经破灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更惹人愤怒的是，司赫还妄图将此粉饰为是一场魔术事故……和谋杀莫里先生一样！安德心里十分清楚，假如他断然拒绝，司赫也不会放他走，而在他遵照命令杀死琥珀后，没有利用价值的自己也会被司赫处理掉，在一场战争里，敌对的双方怎么可能会有真正的友谊存在，过去的他实在太天真了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“安德，我们今后还会有很多的合作，你总得向我展示一下诚意吧？”司赫的声音再次响起，像是一条静静蛰伏在暗处的毒蛇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没问题。我答应过你的，下次的魔术表演，我一定会让所有观众惊叹。”安德装作平静地说道，“预祝你遥远的征途一帆风顺。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;9&quot;&gt;9&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;外头突然传来一阵骚动，蓝字军的喝止声和少女的惊叫声混杂在一起，安德不安地仔细分辨着声音，想听出到底发生了什么事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琥珀正试图挣开蓝字军对她的钳制，大声徒劳地质问司赫为什么要违反约定，明明说好的只要交出图纸，他们一家就会没事的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真是天真。”司赫听到隐约传来的质问，不屑地说道，“天真是你们半月岛居民的通病，正因如此半月岛的技术才会停滞不前。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你以为你拿到了图纸就能制作出完整的指引装置了吗？”琥珀的声音已经喊到嘶哑了，“还差一个部件！那个部件的图纸由莫里先生秘密保管，你自作聪明以为铲除了一个反抗领袖，莫里先生死了，你永远也不可能找到先祖遗产！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知外面的蓝字军采取了什么行动，把所有的声音都平息了下来。安德抬眼去看司赫的表情，蓦地被他眼里的阴狠给吓到了。安德是莫里最得意的徒弟，莫里死了，他就是这个世界上最有可能知道那最后一部分图纸秘密的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“别想太多，回去好好休息吧。”司赫又恢复了那张虚伪的笑脸，“我很期待后天的表演。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;待安德离开后，司赫烦躁地将桌上摆着的酒杯给摔到地上，怎么一群没用的半月岛人对先祖遗产的保护如此严密！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把几名心腹唤进来，命令他们把收缴来的莫里遗物再次搜查一遍。那个老家伙的遗物里有大量设计魔术时写下的草稿，说不定图纸就藏在里面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熊熊燃烧的野心冲昏了司赫的头脑，他忘记了一件微不足道的小事——一个看起来平平无奇的机关盒，此时在安德的手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;竟然还有一部分秘密图纸！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这到底是琥珀为了拖延时间而说的谎言，还是确有此事？安德宁愿相信是后者，唯有这样半月岛的居民才有扭转战局的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德回到自己的房间，他关紧门窗，把窗帘也拉上了，让自己处于一个相对黑暗的状态。司赫听到琥珀说的话，势必会着手调查莫里先生的遗物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在后天的表演开始之前他还能做什么，救出琥珀？找到莫里先生秘密保管的图纸，再想办法送到反抗侵略的岛民手里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷静，冷静下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德拿起放在床头的机关盒，用指腹轻轻地抚过那一行刻着的字。这只不起眼的机关盒，让莫里先生死前还在记挂着它。想到自己还没能正式地去悼念莫里先生，安德心中不由得升起一股遗憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把机关盒放到耳边晃动了几下，和他第一次拿到它时一样，仔细聆听里头的机械结构发出的细微碰撞声，以这个小小的动作聊表怀念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不对，声音和原来的有差别……这些轻微的杂音，是怎么一回事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德把机关盒凑得离耳朵更近了些，转换各种角度来摇晃机关盒，他能听到每一个方向都有均匀的杂音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你所看见的只是一个最显然的侧面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不是他年幼时拿到的那一只机关盒！虽然外观完全一样，但内部构造却有着难以发现的玄机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德打开机关盒的盖子，按照原来的方式滑动滑块，在离打开暗格还有最后一步时停下，接上新破解出来的滑动顺序，安德的手在控制不住地颤抖着，他知道自己正在接近谜底。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;机关盒的第三层暗格，被打开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;盒子是用来装东西的，这一点每个人都非常熟悉，接受了这样的思维前提，就极其容易把构成盒子的木板给忽视掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这只机关盒，真正用来装盛物品的，正是薄薄的盒壁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一小截布料从盒壁里露出来，安德小心地拽住一角，将它完整地取出，展开的布料上赫然是一副精密的图纸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;轻飘飘的一小块布料握在手里却仿佛重如泰山，安德赶紧将它折起来塞进外衣内侧的口袋里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫里从未告诉过安德有这份图纸的存在，他一直将安德视作是个孩子，想要将孩子庇护于自己的羽翼之下，不让安德看见战争残酷的一面，所以独自默默地负担着使命，即使面临误解，即使面临死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想亲口告诉莫里先生，他不再是那个什么也不懂的小孩了，他是能独当一面的魔术师，他解开了徒手接子弹的秘密，他要接过那份重担继续往前走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“莫里先生，您依然在指引着我前行。”他在心里默默地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;殊途同归，他们回到了同一条道路上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一场魔术的内容，在安德的脑海里逐渐成型。身为魔术师，就用魔术的方式，去完成自己的使命。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;10&quot;&gt;10&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;表演的一天终究到来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司赫故意将地点安排在莫里死亡的那一块舞台，整个表演会场都被蓝字军包围着，台下座无虚席，都是被蓝字军强迫来观看表演的居民们，司赫则坐在最中间的位置，等待着预想中的事情发生，流血，惊叫，逃窜，无一不使他心潮澎湃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德站在舞台上，能听见台下有人在咒骂他，不仅不协助莫里进行反抗行动，还要替蓝字军做事。他面无表情地任嘈杂议论声入耳，伫立在舞台上静候魔术开场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琥珀被蓝字军押上了舞台，在逼迫下站进了表演用的箱子里。看到琥珀出现在台上，台下的观众顿时议论纷纷。琥珀掌握着指引装置图纸，这是半月岛居民都知道的事，她被蓝字军胁迫，就说明图纸极有可能不保，这令观众们相当忧虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表演正式开始，鼓点和音乐奏起，安德向观众展示箱子是完整且牢固的，他绕着箱子大步走了一圈，回到了箱子的正前方，牵住琥珀的手，带着她随音乐起舞。这是魔术表演中惯用的铺垫，并未引起怀疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“关上门之后，看头顶。”安德在琥珀的耳边悄声说道，他的声音淹没于配乐中，只有琥珀能听得清楚，“在我用剑敲击地板过后，马上走。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“走去哪？”琥珀勉强地跟上安德的舞步，她隐约明白了安德的计划，“我走了你会被杀死的！”她又一次面临了两难的境地，保全亲朋，还是肩负起拯救半月岛的使命？她心中虽清楚孰轻孰重，可真的要执行起来，她依然感到痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你和我一起走，好吗？”琥珀紧紧抓住安德的手臂，“难道你不想亲自为莫里先生报仇吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我当然想，可是我想的事情有许多，有些事就是无缘实现。”安德轻轻挣开了琥珀的手，完成了最后一个舞步，“我需要替你争取时间，不能和你一起走。我相信，这次你会做出正确的选择。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德牵起琥珀的手，将她重新引进箱中，缓缓关闭了箱门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;箱门关闭，琥珀依照安德的指示朝上方看去，竟发现头顶的箱壁上粘着一块布料……是图纸！安德找到了由莫里保管的图纸！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她伸出手小心扯下了图纸，将它牢牢地攥在手里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间正一分一秒地流逝，她不能再犹豫下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德从一旁的架子上取出一把剑，再次绕着箱子踱步，在箱子左侧停下，把剑的顶端抵在缝隙处，直直地插了进去，贯穿整个箱体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，是第二把，第三把……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汩汩的鲜血从箱子下方流出来，弥漫到舞台上。观众发现了舞台上的异样，惊叫起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德被流淌出来的鲜血吓到，他慌乱地丢下了手里的剑，跌坐在舞台上，他的神态和动作昭示观众，这场魔术，失败了。他一脸绝望地望向观众席，看见司赫正满意地微笑着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两名蓝字军冲上了舞台，唰地一下打开箱门，本以为会看到惨死在里头的少女，可箱内空无一人……那些鲜血只是一罐打翻了的红色油漆！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德从舞台上爬起来，优雅地脱下了礼帽，和以往的每次魔术一样，朝观众致以自信的笑容——他成功地欺骗了在场的所有人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“技艺不精，谢谢观赏！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;片刻沉寂过后，场下响起了雷鸣般的掌声，安德的名字被大声地喊出来，坚定如山。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蓝字军狼狈匆忙地想压制住这些欢呼，可观众的情绪激昂，哪是单薄的命令能阻止得了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德从袖口里抽出一面代表着半月岛的旗帜，将它高高地举起，高声喊道：“找回先祖遗产，驱逐侵略者！”人潮里顺势响起一阵又一阵的回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他伫立在舞台上，享受着可能是他一生中最后一次的欢呼，在这沸腾了一般的会场，他倒觉得心止如水，因为他已做了该做的事。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;11&quot;&gt;11&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“你把那个女孩变到哪里去了？”司赫一边怒吼着一边挥拳狠狠地打在安德的左脸，“箱子和剑我都亲自检查过，没有道具的帮助，你还能硬让她逃走不成？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“魔术的秘密，不可以告诉观众。”安德倔强地直视司赫的双眼，看着他愤怒的神色笑了起来，“你说天真是半月岛人最大的弱点，那么我告诉你，小瞧我们就是你最大的败笔。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好，很好。”司赫怒极反笑，拔枪直指安德的眉心，“那让我看看你这个魔术师还有多少把戏，和那老家伙一起死在蓝字军的枪口之下吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你终于承认了，莫里先生就是被你们残忍谋杀的。”安德握住枪口，将它实实抵在自己的额头，“杀了我吧，反正莫里先生还活着。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这不可能，他肯定已经死了！就算是魔术师，也不可能做到起死回生！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他活在每一个反抗侵略的人心里，你必将失败。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德被关进了一间狭小的监牢里，四周都是厚重的墙壁，只有一扇门，和巴掌大的两个小窗口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司赫执着于调查莫里先生的遗物，始终一无所获，期间司赫数次来拷问他，他靠着模糊的回答给出了各种误导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在司赫浪费的这些时间里，想必琥珀已经带着那块满载着希望的布料，和反抗团体一起逐步接近先祖的遗产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，他被一阵巨大的轰鸣声给惊醒，他踮起脚尖从窗口看出去，狭窄的视野全被空中一艘巨船给填满了，他甚至看不全完整的船体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船头竖着一面代表着半月岛的旗帜，迎着风飘扬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的反击，开始了。&lt;/p&gt;</content><author><name>&lt;firstname&gt; &lt;lastname&gt;</name><email>&lt;mail@domain.tld&gt;</email></author><category term="example" /></entry><entry><title type="html">摆渡曲</title><link href="/example/2019-04-15-baiduqu/" rel="alternate" type="text/html" title="摆渡曲" /><published>2019-04-15T00:00:00+08:00</published><updated>2021-09-20T16:30:52+08:00</updated><id>/example/baiduqu</id><content type="html" xml:base="/example/2019-04-15-baiduqu/">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#一&quot; id=&quot;markdown-toc-一&quot;&gt;一&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#二&quot; id=&quot;markdown-toc-二&quot;&gt;二&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#三&quot; id=&quot;markdown-toc-三&quot;&gt;三&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#四&quot; id=&quot;markdown-toc-四&quot;&gt;四&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#五&quot; id=&quot;markdown-toc-五&quot;&gt;五&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#六&quot; id=&quot;markdown-toc-六&quot;&gt;六&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#七&quot; id=&quot;markdown-toc-七&quot;&gt;七&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#八&quot; id=&quot;markdown-toc-八&quot;&gt;八&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#九&quot; id=&quot;markdown-toc-九&quot;&gt;九&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十&quot; id=&quot;markdown-toc-十&quot;&gt;十&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十一&quot; id=&quot;markdown-toc-十一&quot;&gt;十一&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十二&quot; id=&quot;markdown-toc-十二&quot;&gt;十二&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十三&quot; id=&quot;markdown-toc-十三&quot;&gt;十三&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十四&quot; id=&quot;markdown-toc-十四&quot;&gt;十四&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十五&quot; id=&quot;markdown-toc-十五&quot;&gt;十五&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十六&quot; id=&quot;markdown-toc-十六&quot;&gt;十六&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#十七&quot; id=&quot;markdown-toc-十七&quot;&gt;十七&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;一&quot;&gt;一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我被母亲送到了一家名为灵感培训班的机构。母亲崇尚方法论，认为花几千块分学科去请家教不划算，遂想让我去上七百块一学期的灵感培训班，一劳永逸——这家机构的宣传噱头是，正确引导学生用灵感法来学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生与老师在泡沫拼块地板上围坐成一圈。彼时我读高中，身边的其他同学却多为小学生，除我以外年龄最大的也不过刚上初一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老师拉上窗帘，打开了音响，舒缓的纯音乐响起，他用低沉的声音说道：“请大家闭上眼睛。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小屁孩们照做了，我没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老师坐在我正前方的位置，我和他的视线相对，视线将围坐成的圆圈割裂成两半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“慧子，你是叫慧子，对吗？请你配合，如果你睁着眼睛，大家将很难进入状态。”老师微微眯起了眼睛，像是想要竭力保持面上的和蔼，“不要耽误大家的时间，好不好？”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;二&quot;&gt;二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“那家机构外观很破旧，内部陈设倒还整洁，就是简陋了一些，七百块钱的学费，不能指望换到多好的产品，对吧？”我躺坐在一张柔软舒适的沙发椅上，房间里的陈设色调是统一的暖黄色，令人放松，我没有刚进来时那么紧张了，“总之，我觉得太神棍了，当天回家就很冲地对我母亲说，你肯定被骗了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“民间的小机构，多是掌握了些皮毛就出来圈钱的商人。我猜，他们当中或许有一个负责人前慷慨激昂的演说家，还有一个展示学员学习成果的温柔女人，以及你刚才所说的，老师。”疏导员取出一个空杯子，举止优雅地倒上八分满的柠檬水，放在我的手边。我趁机观察了一下他的长相，亚洲面孔，五官略比常人深邃，不算年轻，也还没到步入中年的程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疏导员在距离我三四米远的位置坐下，说道：“不能说他们是骗子，他们只是……学艺不精，当时的理论指导也十分有限。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所以我们待会儿要用的心理疗法，和它确实很相似？”我有点不自在，虽然过去了很多年，但一提到那个灵感培训班，我依然会觉得别扭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可以说是由它发展而来的，已经发展了大约有二十年。叶女士，您应该能明白，二十年足够许多事物孕育成熟，比如一个受精卵，成长为人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他开始引入正题了——一个受精卵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很庆幸是他主动将话题引过来，因为我，实在是不太愿意谈论这件事。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;三&quot;&gt;三&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我今年三十五岁，单身。去年年中，我的邮箱里弹出了一封标红的邮件，不阅读完它，我无法正常使用邮箱的任何功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那封标题红到刺眼的邮件说，我必须在三个月之内前往指定的医疗机构，接受人工受孕，或者办理结婚手续，延缓两年的受孕期限。在人类存续的重大问题面前，男人女人各自有各自的使命，女人怀孕，男人当疏导员，充当一个临时丈夫的身份，之后，还有临时父亲，假如情况能再水到渠成一些，两人就此成为正式的夫妻，组成一个普通完整的家庭。我认识的朋友里就有几位通过这条途径组建家庭，其中确有一直存续下来的，只是冷暖自知，谁也不知道，他们过得是否还算幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百分之二十四的概率，我居然被选中了。诧异只在我心头停留了几秒，我很快就接受了现实，毕竟在人生已过的三十五年里，我多数时候是在比例较低的那一方里，比如，女性比男性更少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我突然想起了学生时代与女性伙伴的聊天。我一本正经地说，我以后绝对不会结婚的，也不会生小孩。她嬉笑着说，看你以后结不结。嬉笑完了，她笑容渐渐隐去，说道：“我也不想生小孩。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不想生小孩，没想到在这个点上，我会是在比例大的那一部分里。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;四&quot;&gt;四&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“好，大家跟着老师一起闭上眼睛，闭上眼睛，随着音乐，深呼吸……再次深呼吸……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“想象自己正踩在云朵上，想象脚底云朵的质感，它是和诗歌里描写的一样柔软，还是和实际上那般坚硬？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“云朵的尽头，是一座巨大的游乐场，不用排队，所有的游乐设施任意畅玩。可就在这时！前方出现了两个浑身纹满纹身的壮汉，看起来凶神恶煞的，不过好在，他们不是要找我们的麻烦，我们绕过了游乐场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“再次踏上云朵铺成的阶梯，继续走，继续走，走进了一间教室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“教室里有一位老师，他就是这节作文课的主讲老师，老师用低沉的嗓音将母爱的真谛讲授给大家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“母爱，是这个世界上最伟大的情感，母爱跨越了生死。母亲，会无私地把一切都奉献给她的孩子，不求任何回报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“母亲……母爱……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“第一节灵感启发的作文课就到此结束，接下来，请几位同学来说说感想，你们想象中的那两个纹身壮汉，身上的纹身是什么样的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“青龙白虎！”一个小屁孩抢着回答，是个最平常的答案，说明他根本就没有想象力。我小学时也跟这小屁孩一样积极，因为回答问题会获得小红花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“噢，青龙白虎，那么慧子愿意说说看吗？”老师又把话头抛给了我，坐他正对面，还挺倒霉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我看见了两个男人在接吻。”我回答道。旁边的小屁孩露出了诡异的表情，五官皱在一起，我乐得见此情景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看来慧子进入想象不那么顺利啊，没有看见纹身，看见的是别的情景。”老师尴尬地打着圆场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不，纹身的内容就是，两个男人在接吻。人像纹身，您难道没听过吗？”我立刻地反驳，我想让他明白，到底是谁的想象力贫瘠。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;五&quot;&gt;五&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“收到通知邮件之后的两个月内我就去做了人工授精，一切都很顺利，也不知我完全不规律的作息是怎么保持住了健康的身体，我倒希望我有点疾病，能免去这项义务。”我双手手指交叠着握在一起，不自觉地缓缓施力，“其实我有很长的时间可以拖延的，按我以往的行事风格，我会拖到期限最后一天。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“把犹豫的时间缩短，是个很不错的躲避焦虑的办法。”疏导员说中了我潜意识里的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么征兆都没有。”我丧气地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“征兆？我想，你指的是，那个孩子毫无征兆地死去了。”他很会倾听，不仅是语言，他连细微的动作也一并倾听，所以他总能接上我没头没尾的话，和他聊天让我感到很舒适。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我个人不倾向于‘孩子死去了’的表达，我不认为还没出生的孩子是拥有生命的个体，‘它’不能用来当作这个事件的主语。我想说的是——什么征兆都没有，‘我’流产了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当你知道你的身体里多出了一个生命，嗯……或者说多出了一个‘物体’，你有什么特别的感受吗？你可以用自己习惯的表述方式说说，抽象也没关系，我会试着感受。”他没有第一时间反驳我，说现在这个时代不可能有不明原因的流产，这很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“从生物学的角度说，它有我一半的基因，但我心中始终有一个声音在说，它是个异己般的存在。”我想我的表情绝对不好看，我在说一件自己觉得很恶心的事情，我试图劝过自己别这么想，但没有用，“我无时无刻不在想，赶紧把‘这个东西’从我身体里拿出去，可能它听到了，识趣地成全我的想法。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你有分析过吗，这种异己的感觉是来源于精子的基因、受精的过程还是……？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“应该不是精子，精子经过层层筛选，理论上精子携带的基因比我本人更加优越，我对过程也说不上反感，它和别的手术没什么两样。”他的话令我陷入沉思，我到底是为什么，厌恶它的存在呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我沉默了许久，他默契地没有打破安静的氛围。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可能是，死亡。”我说。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;六&quot;&gt;六&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;老师被我的说法给呛住了，紧接着就像无事发生过一样，推进下一个教学环节。我有理由质疑，这是他教学准备不充分的结果，而且教学临场反应也不够好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“方才，大家在想象的世界里上了一堂母爱主题的作文课，想必唤起了你们和母亲相关的记忆，就趁着这股劲头，写下一篇关于母爱的作文吧！”老师扬起双手，小屁孩们大呼小叫着往作文教室跑去，一坐定就开始奋笔疾书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来那段冗长又空洞的歌颂母爱的句子是为了写作文，机构外面的展示柜里放置着所谓的学员作品集，看起来就是这一次次诡异仪式之后的劣质产物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“慧子，一起去教室写作文吧，你的写作基础好，会写出很好的作品的。”老师轻轻拍了拍我的肩膀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你说的母爱，太苍白了，快被讲烂了的抒情句子，能唤起什么灵感？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你竟然说母爱苍白？”这句话不知触动了他哪根神经，他几乎是从地上跳了起来，“我还是第一次见到有学生说母爱很苍白。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不是说母爱苍白，”虽然我真实的想法确实如此，但我的话想表达的并不是这个意思，“是你说的那些句子，用它们来表达母爱，太苍白了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你真的，你真的可笑！”他用食指指着我，声音都颤抖了起来，“你知不知道，母亲生下你，受了多少苦难，她徘徊在死亡的边缘，将生命赋予你！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又来了。我忍不住翻白眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你的生日，就是你母亲的受难日！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我都解释过了，我没说母爱苍白，是你的语言……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“像你这种不懂感恩的人，一辈子都不会有大成就！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可理喻。我们两个都是这么想对方的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;七&quot;&gt;七&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“去年的数据显示，每七十万名孕产妇中才有一名在妊娠期或分娩时死亡，对于一个人来说这个概率可以视为零。”他很快就说出了相关数据，而我作为流产过一次的女人，对此竟还不如他清楚。我不禁开始钦佩起给疏导员提供相关知识培训的机构，他们简直滴水不漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“和概率的大小无关。”我扶额，“只要概率不是完完全全的零，就给死亡留下了栖身之地。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我为我接下来的猜测先表示抱歉，我们认识不久，你带给我的印象里，你不像是一个惧怕死亡的人。和生命比起来，你有更加不愿意失去的东西。至少你已经接受了受孕，这算是证据吧，证明你不想承受违反法规附带的代价。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被选中受孕的女性，若不在规定期限前办完受孕手续或是结婚，期限一到，原本属于她们的各种福利与权利将被陆续剥夺，全世界皆如此，无路可退。这其中最令我在意的一条是，会失去工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不敢想象，他们剥夺我发表文章和出版书籍的权利。”话题谈到这里，我感到很难再往深处说，“制定规则的人很聪明，我，还有其他的人，我们在害怕什么，他们一清二楚。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疏导员听完我的话，神情变得有些局促不安，这反应可属罕见。之前和他的几次短暂交流里，他始终保持着一种自如的倾听者的状态，弄得我们的对话总像是一场心理咨询。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我也可以向他提问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你呢，你害怕什么，才会来到这里？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我什么也不害怕。与你相反，我不害怕，我才会来这里。”出乎我意料地，他几乎想也没想就回答了我的问题，就像是从未被这问题困扰过，“不论施加的压力处于何处，我都相信我可以找到容身之所。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“假如所有的地方都……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“等待。”他说，“我会等待。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;八&quot;&gt;八&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“我总有种感觉，我被这个时代给抛弃了。年轻的时候，比现在的性格莽撞得多。遇到那些企图传授人生经验的……成功人士，我一律回绝他们的好意，说，请别告诉我该做什么。”疏导员偏过头去看窗边半掩着的窗帘，比起倾听，他说起自己的事情来，一副不怎么习惯的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说，他和我对记忆的敏感度不一样，我对过往的细碎事件记得很清晰，而在他的脑海里，儿时的记忆绝大多数都变成了模糊的印象和感觉，没有留下太多连贯的故事，更像是一段段旋律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但有些事不能顺利地融化为抽象的符号，依旧保持着原本的形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不是什么好的事情，好事不会记很久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一个和我同班的男生，他在作文本里写道，他喜欢男孩子。他像是天生不会隐藏一样，在我们还没学会如何看待不同的年纪，把容易招致伤害之处大胆地展露给别人看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他的本子在分发的时候被人翻开了，于是所有人都知晓了他的秘密。此后的一切到底是怎么发生的，我那时怎么也想不明白……一场毫无逻辑可言的暴行。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一件事从那漫长的十几年旋律里跳跃而出，刻在他的脑子里，每每回忆起来就像是再次经历了一遍，木质桌椅散发的受潮气味，刚印制出来的作业资料上附带着微微热度的油墨气息，无形无色无味的暴力因子充斥于五十平米教室。虽然那其实是发生在别人身上的伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他坐在自己的座位上，和所有围观者一样，侧转过身体，从人群的间隙里看见那个男生蜷缩在教室角落的地上，双臂紧紧地护着头。他不知那些人到底因何而怒，被殴打的男生或许也不知道，否则也不会傻到在谁都可能翻看的作文本上写下那些字句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是一群仰仗着‘理所应当’而狐假虎威的施暴者，那股得意的感觉甚至像是在伸张正义一般。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;九&quot;&gt;九&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;常有的一个误区是，足够强大就能不被伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个误区之所以为误，是因为没有人可以确信，自己能永远占据强者的地位。曾经值得依赖的隐蔽，总会有一天消弭于无形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一段我认为很有意思的对话，它发生于我的大学时期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;室友说：“我觉得我是一个很传统的女生，要是我的另一半出轨了，我肯定会跟他离婚，我很传统，嗯。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“传统，传统的话，应该是三妻四妾。”我趴在床上无聊地划着手机，“传统的女人见到丈夫和别的女人有染，是不敢吱声的。你不容忍另一半出轨，还主动提出离婚，这是新时代才有的思想。你是个新时代女性。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可是我还没谈过恋爱，新时代女性，不都有很多任男友么，甚至还同时有很多个男友，我才不那样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“正如你对传统的理解有偏差，你也误解了‘新时代’，亲爱的，时代已经不同了。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十&quot;&gt;十&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“休息一会儿吧，我们聊些别的话题。”疏导员轻点扶手上的按钮，播放起一首纯音乐，“这是我写的曲子，我给她取名为《摆渡曲》。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我以为疏导员都是学心理学的。”我说，“心理工具人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“学什么的都有，多少需要掌握一些心理学知识，浅尝辄止。”疏导员很喜欢他写的这首曲子，他把她展示出来时转瞬即逝的那一点羞涩被我发现了，“被抽选到的男性要来当疏导员，这和他本职做什么无关。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整首曲子长达十二分钟，一曲完毕，再次回到开头的旋律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你很喜欢说上一个时代的事——灵感培训班，还有你的同学们。说是喜欢回忆过往的人往往现实里不成功，可你的事业和名望发展都很好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那是因为……我觉得我是属于上一个时代的人。”我拿起手边那杯放置许久的柠檬水，喝了第一口，很酸，是个了不起的柠檬，“我最近有部小说提到了这个问题，一个人是否真的清楚，自己属于哪一个时代。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“属于。假定每个时代拥有其独特的气质和思想，该怎么定义‘属于’呢？”疏导员撑着脑袋思考，他的一些习惯动作与我很像，可能是因为我们从事的都是创作工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你假定的思路和我一样，关键问题挪到了定义上。”在小说里，我花了相当长的篇幅来阐述为何如此设置假定，和他谈论可以省略这个繁琐的步骤，知音难觅，“有几条很容易就能想到，他喜欢这个时代的思想吗？他践行这个时代的思想吗？他想促使这个时代的思想往正前方发展吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我想还有一条是前提，他能理解到这个时代的思想是什么吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这一条不是。”他确实在思考，这让我久违地感到面对面式讨论的魅力，现在的人们不爱讨论，他们更喜欢平和地赞同对方的观点，点头微笑再加嗯，“他可以不懂得这个时代，却实实在在地‘属于’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊，你说得对。”他打了个没响的响指，“我忽略了行为和意识并不是完全同步的。在时代的思想悄然影响之下，我们可能会不自觉地做出各种反应，但无法预知到底有没有做对。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他再次和我的写作思路重合，他提到了预知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那让我猜猜，你最后得出的结论……这部小说应该不仅是为了抛出问题吧，你确实在结尾给出了结论，至少是有倾向性的观点？”得到我的肯定之后，他又陷入了思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《摆渡曲》依然在循环播放着。我不擅长音乐领域的东西，脑子却自动地在分析她的结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他猜我的作品，我也猜他的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“关键是在预知。”他有些犹豫，还是继续往下说了，“无法预知，所以只能利用过去。判断一个人是否属于一个时代，要看他是否……是否想回去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《摆渡曲》内置了一个循环的扣，不是闭合圈的循环，而是像海螺的螺纹。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十一&quot;&gt;十一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;创作者对笔下人物的态度可以大致分为两类，一是认为人物会在叙述过程中渐渐拥有自我意识，他们自发地行动、说话、越过障碍，作者的功能是将此间发生的事情忠实地记录下来；另一种态度则截然相反，认为人物是作者的奴隶，作者稳健地操纵故事的进展，人物按照命运之书的指示一板一眼地严格完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问地，我是后者。后者意味着掌控全局，选择权在我手上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我迅速地从泡沫拼块地图上站起来，夺门而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;机构前台的女老师见我突然冲出来，连忙过来拦我，被我粗暴地撞开。我一秒也不想在这儿呆下去了，谁都拦不住我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一天过得太荒谬了，我果然不该相信我母亲，不该相信那多年没接触社会的大脑作出的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我得相信自己的选择——这些人是一群骗子，逻辑不自洽，还傲慢，我要逃开这愚人之地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然他们深信于其中，那就让这场诡异的仪式继续进行下去吧，我看穿了它的破绽，我该走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从那首纯音乐开始播放的那一刻起，从我听信了老师的鬼话闭上眼睛的那一刻起，从我听到那个存在于幻想之境的作文老师开口讲课的那一刻起，我早就该走了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十二&quot;&gt;十二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“这是一件很伤感的事情，当一个人意识到他属于某一个时代，与此同时就意味着他已经回不去那个时代了。”我很高兴，他跟我得出了相同的推论，“真不好意思，聊了这么久，还不知道你的姓名。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我的名字是与山，没有姓氏。姓氏可以空缺，这个选项很方便，可以不必非要和某个字产生联系不可。”与山用手指在空中比划了一下是哪两个字，“所以，是什么使你认为你是属于上一个时代的人？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那个过去的时代里，最令我怀念的就是选择权。把时间线往前推，往后推，都寻不到选择权的踪迹。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“慧子，我更加认定你惧怕的不是死亡了。”与山温和地笑了起来，我很少见到有人笑，面无表情是种礼节，“最早的交谈里，你没说出过这个词，可处处暗指着它。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“选择。”我喃喃道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是的，你惧怕的是失去选择。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十三&quot;&gt;十三&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我憎恨没有选择余地的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对我自己，和我笔下的人物，使用了双重标准。我希望他们安静听话，按照我为他们设计的路线过完十万字的人生，但我又不想任那个正在刻画我的菜鸟写手摆布——如果真有那么一个作者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与山问我怀孕的感受，是否和创作一个人物很像。我当即否定了，这是完全不一样的两码事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我向与山解释，我会用代词“她”来代替他写的《摆渡曲》和我写的文字，用“它”来指那个未出生的孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我厌恶的是强加到我身上的各种联系——自我感动式追求我的人，被一封邮件塞进我身体里的受精卵，以及更宏大的无法挣脱的联系——一个抛弃属于它的子民而高速前进的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生下这个孩子，我就会成为主动施以联系的那一方，用一半相同的基因，用怀胎十月的不良反应，用七十万分之一的死亡率，用层出不穷的理由建立起蚕茧一般细密紧实的联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这成了一个无聊单调的闭合圆。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十四&quot;&gt;十四&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“与山，与山……为什么你没有姓氏呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“因为我总是孤身一人，就让姓氏空着吧。不会有人愿意将姓氏冠在我名字前面的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我常有错觉——我和与山认识很多年。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十五&quot;&gt;十五&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“你刚才提到的所有回忆里，有一段很有意思，就是关于传统和新时代女性的那段对话。”与山说，“身处于一个时代，却对它不甚了解，搞得人晕头转向的。假如将时代的单位拉到更大的衡量尺度，现行的所谓新旧观念会不会融合到一起呢？在大的衡量尺度上，‘大时代’拥有着选择权，平均下来很稀薄，但确实是有的。然后再转回原来的尺度，一个人可以既属于现在，也属于过去，或者将来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你是想说，选择权在现在的时代，依然存在？”与山像是想用诡辩推翻我的言论，假如他真能成功，我挺愿意承认结论有误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果你能像我一样，不害怕它。”与山突然转移了话题，“你觉得这杯柠檬水怎么样？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“柠檬水……酸了一些，没有怎么样。”我又浅浅地抿了一小口，是柠檬的酸味没错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“有些冲剂药品，为了容易入口，调成了柠檬的酸味。”他微笑起来的样子很是温柔好看，他到底想到了什么，会这么舒心，“子宫内膜剥离手术，同样的功效，现在的口服药就可以做到，还几乎没有副作用，唯一的缺点是很难获取，费了我很多功夫，只此一杯。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我慌乱地站起身，沙发椅被我的动作带得往后挪动了几寸，那半杯柠檬水应声掉落在地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“故意阻碍受孕，会被判反人类罪的！”我的声音在颤抖着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是我一意孤行，你不知情，不会受任何牵连。而我，一个被强加进你生命里的疏导员，也即将被判刑，再也不会出现。”与山站起身，朝我走过来，轻轻地按住我的肩膀，“如果你以后还愿意听听这首歌，那就太好了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《摆渡曲》骤然停止，整个空间里仿佛被打上了一个休止符。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这么做对你有什么意义……”我不确定我是否实在地发出了声音，音乐停止后，一切感官都变得模糊起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那封通知邮件里有一条附注，我曾以为它不过是为了平衡双方的权利义务而作出的调整，我曾以为我永远不会用到它，所以一直无视。在这一刻我莫名地想起来了——“附注：我们为您安排的疏导员在客观条件上很可能会是适合您的伴侣，您可以选择单方面地确立婚姻契约。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“就当作是一场救世主的梦吧。”与山的声音离我越来越远，“你看，有很多，很多选择。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十六&quot;&gt;十六&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“情况没那么糟糕吧，比起你上过的那节灵感培训课？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我恍然惊醒，手边的柠檬水是八分满，我没喝过——还好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我没注意到，是什么时候开始的……”我竭力去回想可能有断层出现的记忆，却一无所获，“我以为那都是真的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“它可以是真的。看你的选择。”与山注视着我的水杯说，“我想过许多次，如果我能早先知道，我要提前去告诉那个被堵在教室角落里的男孩，别以脆弱的躯体去挑衅坚固壁垒，我们还有别的选择，我们想象中的未来会来临的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的手握上了水杯，水里散发着淡淡的柠檬香气，混杂着伪造的柠檬香气。结构复杂的药物分子正在里头肆意地运动着，只要喝下它，我就能与即将再次进入我身体的胚胎永久地断开联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与山没有机会回到过去提醒那个男孩，让他重新选择是否还要在作文本上写下那些字句。在《摆渡曲》构建的世界里，我在不知情下喝了柠檬水，而现在，我知道这杯水里潜藏着的计谋，我可以重新选择一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我装作一不小心打翻了它，溅起的柠檬水打湿了鞋尖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不好意思。”我不带歉意地说了句抱歉的话，“谢谢你和我聊了这么久，我请你吃晚饭吧——去个没人监视我们的地方。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与山沉默许久，他撑着脑袋看向我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是一个很迟钝的人。”与山说，“我想确认一下，你做出选择了吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是的，此前没有选过的一个选项。”我说。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;十七&quot;&gt;十七&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我还是不知道那一天，装在杯子里的到底是不是单纯的柠檬水，那杯液体倾倒在地上，无从证实里面的成分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我握着那杯微酸的液体时，两条截然不同的路摆在我的眼前，我选择的到底是我的命运，还是更多地关于与山的命运呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他任性地通过那杯液体构建起我们之间的纠葛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为赔礼，与山赠送给我一张盘面上写着《摆渡曲》的光碟，难办的是，恐怕找不到机器来读取她了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过我得以从作曲署名中知晓了他过去的姓氏。&lt;/p&gt;</content><author><name>&lt;firstname&gt; &lt;lastname&gt;</name><email>&lt;mail@domain.tld&gt;</email></author><category term="example" /></entry><entry><title type="html">雨中火焰</title><link href="/example/2018-11-05-fireintherain/" rel="alternate" type="text/html" title="雨中火焰" /><published>2018-11-05T00:00:00+08:00</published><updated>2021-09-20T16:46:33+08:00</updated><id>/example/fireintherain</id><content type="html" xml:base="/example/2018-11-05-fireintherain/">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#0&quot; id=&quot;markdown-toc-0&quot;&gt;0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; id=&quot;markdown-toc-1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot; id=&quot;markdown-toc-2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot; id=&quot;markdown-toc-3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot; id=&quot;markdown-toc-4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5&quot; id=&quot;markdown-toc-5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6&quot; id=&quot;markdown-toc-6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7&quot; id=&quot;markdown-toc-7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8&quot; id=&quot;markdown-toc-8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#9&quot; id=&quot;markdown-toc-9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;0&quot;&gt;0&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;梅凡池要回了被老杨拖欠快一周的照片报酬，晚饭终于能有着落了，走在回家的路上都感觉走路带风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池住在S城靠西边的雁渔巷巷尾，青砖石板，瓦片房，巷口的几户人家被划进了新一批的拆迁计划里，早已搬走，巷子里空了一多半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路过雁渔巷34号，有工人正从屋里往外搬废弃的旧家具，破口的皮质沙发被抬出来，毫无征兆噌地一声燃起了火苗，瞬间点燃了旁边的木质家具，工人们脱下外套拍打了一阵子不见效，连忙四散开来寻找消火栓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池也被这突如其来的火患吓了一跳，正打算掏出手机拨打火警电话，可数字还没按完，家具上着的火又一下子消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟踪蜷灵多年的直觉让他朝34号旁的小径奔去，一个少年的身影恰好窜过拐角，石板路上还留着两三颗火苗，不一会儿就熄灭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我靠，人形的蜷灵啊！拍到就赚爆啊！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;雨夜中的S城泛着幽蓝的光影，高楼林立的背后是一丛丛依然老旧的巷子。S城像个发育不均的孩子，率先飞速长起的大厦与停步不前的郊区，连滂沱大雨也没能使其融为一体，反倒衬得破败的街道像是个不存在的倒影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;积在瓦片房顶的水淅淅沥沥地流淌下来，和从空中落下的雨一同织成细密的水幕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池披着深蓝色的雨衣潜伏在堆满杂物的角落，透过杂物之间的缝隙窥视正在电动车棚里躲雨的少年——梅凡池跟踪他已有两周时间了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S城里有许多奇特的存在，知道它们的人称其为蜷灵。梅凡池拍摄过会自己走路的凳子，通体透明的麻雀，而少年是他遇见的第一个有人类形态的蜷灵。从偶然撞见少年操控火焰的那天开始，梅凡池就下定决心要拍下他。罕见蜷灵的情报，在黑市里的价格少说两千块起跳，够他吃一个多月的饭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可少年反侦察能力极其敏锐，次次成功把梅凡池给甩开。不过这一回，天时地利，有降水的日子，少年的能力会大不如前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;水克火，小孩子也知道的自然规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次一定可以拍到满意的照片。两千块，冲呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池小心翼翼地将镜头挪出墙边，少年瘦削的侧影被纳入了取景框。幽暗的废弃车棚里，他的身体四周却漾着一圈微弱的光晕。少年的骨相生得不错，纤细又不失暗劲，要是当模特，表现力也许会很突出。像风雨飘摇里的一支蜡烛，梅凡池心想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按下快门的一刹那，少年的目光突然转向了镜头，梅凡池猝不及防地与他凛冽的眼神对视上，一时看呆了，手指本能地继续拍摄，竟忘了先躲藏起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时取景框的右上角突然穿出一道白光，利剑一般剖开了朦胧的夜色，直直地向少年刺去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池脱口而出：“小心！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开什么玩笑，偷拍竟然遇上猎人狩猎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是晚了一步，白光蹭到了少年的左臂，瞬间激起一片雾汽。少年吃痛捂住伤口，向白光射来的方向匆匆望了一眼，作势要逃走，可刚往屋檐外踏了半步，又反身冲进屋子里去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年无法在雨里行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一声闷响从不远处传来，是穿着黑色风衣的猎人从低矮屋顶上纵身跃下。猎人手里握着一件杆状的武器，在雨夜里看不真切，但根据它射出的白光看来，恐怕是专门用来对付蜷灵的枪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年那边则迟迟没有动静，再耗下去将成瓮中捉鳖的局面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟了两个礼拜的蜷灵要是被猎人先抓住，那这条情报就报废了，抛开时间成本不说，还痛失两千块！梅凡池想了想自己银行卡上的余额，把相机揣进背包里，咬咬牙朝少年藏身的屋子奔去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猎人显然也发现了这场狩猎中冒出的不速之客，靠近的速度越发加快，脚步翻溅起一层层水花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池撞开不怎么牢靠的门，这一下撞得他肩膀痛麻，环视一圈屋里，没找见少年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;难道已经溜走了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你跑进来干什么？”少年蹲在靠近天花板的横杆上，低头俯视着这个不在预期内的闯入者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“废话，救你啊！”梅凡池把雨衣脱下，使劲地甩了两下把雨水甩干，抛给少年，“我是这儿地头蛇，跟我走。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚从窗子翻出去，身后打来两束白光，好在都打偏在窗框上，留下道道冰痕。梅凡池带着少年抄了几条隐蔽的近道，白光就不再出现了。剧烈运动后，少年的体力明显下降，奔跑的速度越来越慢，到了再也支撑不下去之时，拽着梅凡池拐进一栋还有人住的老楼，在楼道里稍作休整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年瘫倒在楼梯上大口喘息，他的头上淋到了些沿路屋檐漏下的雨，周身的光芒比方才在车棚里时微弱了许多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他捋起额前湿透的碎发，睨着也跑得上气不接下气的梅凡池说道：“你这家伙，跟踪我好几天了吧？我光顾着注意你，完全没发现旁边还有猎人。不过还好你借我雨衣，咱俩扯平了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在猎人武器都那么高端了吗，从二次元里搞来的吧，冰箭？冰枪？”梅凡池现在心情有点复杂，他不过是想拍几张蜷灵的照片，拿去跟老杨换钱，就这跟踪偷拍的勾当干出生命危险了是个什么操作……他打开相机检查，还好，相机没进水，照片也没被手抖误删，还意外地收获了一张少年被击中那一刻的照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那个猎人盯我很久了，就等雨天收网。”少年掀开被划破的袖子察看伤口，被擦中的那块皮肤已经破裂，伤口上覆着一层冰霜，“你一个情报贩子，带着蜷灵一起逃跑，说出去真的没法在这圈里继续混。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年朝梅凡池伸出没受伤的右手，梅凡池一脸问号：“啊？”片刻后他反应过来，把相机抱紧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我看看你拍的照片，”少年说，“说不定拍到了猎人，我不会删的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池将信将疑地看着少年的眼睛，还是把怀里的相机递了过去，嘀咕道：“看你受伤的份上，大发慈悲给你看咯。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年接过相机，开机后看见的正好是自己被击中的那张照片。速度极快的白光在画面上留下一尾残影，斜斜地擦过他的身体，那时他一贯清冷的脸上露出一丝惊慌，尽数被相机记录了下来。他翻看完梅凡池最后拍摄的几张照片，只能分辨出猎人穿着件黑色风衣，看不清样貌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“今晚还有几次阵雨，你来我家躲一会儿吧，说不定猎人已经知道你以前落脚的地方了。”梅凡池挠了挠后脑勺，说，“怎么说让你受伤我也有点责任，怪不好意思的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年轻轻碰了一下伤口，眉头微皱，嘲讽道：“你有什么不好意思的，反正也卖过那么多蜷灵的情报了，间接伤害也是伤害好不？我看你是怕我落到猎人手里，自己的情报卖不出去吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哎，卖情报和动真格的狩猎，这怎么一样……我不跟你这家伙贫，你不想走我还想回家呢，外面怪冷的。”梅凡池拿回相机放进背包里，一把拉起少年扛在肩上，往楼上走去，“跑进这儿了真是缘分，知道什么叫自投罗网吗？我家，就住这栋楼。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;楼道里的灯坏了，一片漆黑，梅凡池扛着少年空不出手打手电，好在少年身上有微弱的光芒，勉强能照亮台阶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年的身体轻飘飘的，四肢都泛着凉意，应该是被猎人武器击中所致，没力气挣扎，认命地被梅凡池扛回家里。房门拉开时发出巨大的吱呀响声，像是衰老楼房的一声叹息。顶灯因使用得太久，照出的灯光蒙了层纱似的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你家，算是危楼了吧，没考虑搬走吗？”少年环视了一圈，不足五十平米的小窝里，天花板因梅雨天气而生了霉点，每一面墙上都贴满了照片，书桌上堆着一些摄影方面的专业书籍，封面破旧，边角也被翻得卷起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我从小在这长大，跟我爷爷一起住，不想去别的地方。城市大改造说来就来，目前还没规划到我家，资源全用在城中心，能在这儿留多久就留多久吧。我挺讨厌S城新的模样，千篇一律，没什么意思。”梅凡池把少年给安放在沙发上，从抽屉里翻找出新的毛巾，见他正对着墙上的照片出神，解释道，“这些都是我在S城里见到的蜷灵，本来是觉得它们的存在挺神奇的，拍下来玩玩，没想到阴差阳错当上情报贩子。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趁着说话的功夫，梅凡池又把医药箱给翻了出来，却不知该拿哪种药，跌打损伤药还是……红花油？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我用不上你们人类的药。”少年说，“有酒吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“应该还有啤酒。”梅凡池钻到书桌底下拖出啤酒箱，果然还剩两瓶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久接过一瓶啤酒，直接用牙咬开，倒在留有冰屑的伤口上，啤酒一倒上去就瞬间蒸发掉，伤口上的冰屑消失，但伤口依然没愈合的迹象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我的本质就是火，倒点酒上去能好得快点。”燃久窝进小客厅里的单人沙发，露出像猫一样的庸懒神情，冲梅凡池举起还剩小半瓶的啤酒，梅凡池以为少年想跟他干杯，刚准备碰杯，少年却开口道：“那瓶我也要。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“……您真是我大爷。给你给你。”梅凡池打开啤酒放到少年手边，拉开书桌边的椅子坐下。折腾了两个礼拜，总算能摸着两千块的边了……虽然过程波折了点，貌似还捡回了个大麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“谢了，我叫燃久，燃烧的燃，永久的久，你呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“梅凡池。”梅凡池说，“不许叫我没饭吃。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久夸张地裹紧了自己的外套，说：“这个谐音梗真的好冷。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那个……被猎人抓住的蜷灵，会怎么样啊？”梅凡池给老杨提供了两年关于蜷灵的照片，却一直不知道为何这些信息能卖出高价，老杨对此也是闪烁其词。这回遇上了一个能交谈的蜷灵，他想趁机弄清楚这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“有难以平息的思绪，就会产生蜷灵。也许是对远走家人的思念，也许是被搁浅的理想，思绪寄托于物，物就有了灵气。”燃久握着酒瓶，时不时地喝一口，“猎人狩猎蜷灵，就是为了收集蜷灵身上的灵气，卖给那些快要病亡的有钱人。人之将死，有很多未了的心愿，足够的灵气能给他们造出逼真的幻境，毫无遗憾地死去。我倒是很不解，为何要舍弃自己最珍贵的东西，去追逐名利，却在生命尽头花费半生积蓄换一个幻境。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“生活所迫，身不由己吧。”梅凡池闻言有些压抑，自己又何尝不是这样呢，本想追逐一场摄影梦，追得连连碰壁食不果腹，如今变成个主业是跟踪偷拍蜷灵的情报贩子，连买一台新设备的钱也攒不下来，还谈什么摄影的个人表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思及此处烦闷愈升，梅凡池从外套的口袋里摸出打火机和烟，点了几次都没点上，大概是刚才在外面的时候淋湿了，索性丢开打火机，叼着没燃起的烟放空自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“要火吗？”燃久的指尖窜起一颗火苗，昏暗的小屋里，多了一个明亮的角落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从中心渐次变弱的火光围绕在少年身边，映得他冷峻的面庞也柔和起来。梅凡池望着那光晕，没凑上去点烟，而是拿起了相机，说：“能拍张照吗？非卖品。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久点点头，算是默许了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一阵快门声响过，梅凡池把烟丢进了垃圾桶，认真地翻看起照片来。燃久见状熄了指尖的火焰，说道：“我认识一个外观很不一样的蜷灵，明天要是放晴，我带你去见它，拍些照片。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这么大方，卖队友？”梅凡池觉得挺稀奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“无所谓的。反正，它快死了，所有的思绪终会消散。照片拿去骗骗猎人，照样能换钱。”燃久喝掉最后一口酒，放松地陷进柔软沙发里，“你拍摄的照片，说不定就是它留在这个世界上，最后的痕迹。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;燃久所说的蜷灵位于S城的最东边，而梅凡池的家在城西，要去那几乎得横跨整个S城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次日是晴天，燃久休息了一晚上，天气又正合适，恢复了些力气，于是梅凡池和燃久一人一辆小黄车往城西驶去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沿途经过几座地标，高耸入云的金胜大厦和标准钟楼是最早建成的，定海神针一般奠定了S城由落后的海边小镇变成大都市的路途，此后现代化的建筑一片片铺开，短短五六年过去，S城已然换了一幅模样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若非亲身经历这番变迁，梅凡池不会相信，繁华热闹的中心与快成空巷的城市边缘共同拥有一个名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“两年前这附近都还是老房子，雕梁画栋，沿河而立，自成一道风景。”梅凡池边骑车边回忆道：“屋檐最有意思，勾起四个角来，跟我家的样式差不多。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久静静地听梅凡池对S城的建筑如数家珍叨叨了一路，心想这人转行去当导游指不定能拿个先进员工奖，又转念一想再过一两年他熟稔于心的建筑就该被拆完了，当导游也还是得失业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概骑行了两个多小时，他们抵达了S城的另一边缘，城东的旧楼大多已拆完了，新的建筑队伍还未入驻，放眼望去是一大片废墟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了这里，自行车很难骑稳，燃久带着梅凡池穿过废墟中的一条小径，停在一处不起眼的小空地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池举目四望，没见到有蜷灵出没的迹象。曾经他来寻找过几次，都是空手而归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“詹叔，你在吗？”燃久向空地的位置唤了一声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几秒钟的静默过后，空气中出现了方形的轮廓，线条伸展开来，颜色渐渐晕开，原本空无一物的地方竟冒出一间低矮的屋子来。屋外还有一些打渔的工具和船只，表层布满了锈。城东靠近海边，许多住在这的居民以前都是靠打渔为生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这就是我昨晚和你提到过的蜷灵，詹叔。”燃久推开院子的门，示意梅凡池跟进来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“等等，你是说……这间屋子是詹叔？”梅凡池吃惊地问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“准确地说，屋子，院子，还有里里外外的陈设，加在一起，是詹叔。”燃久说，“詹叔算是年迈的蜷灵，会隐藏起自己，猎人才一直没发现它。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四周是荒芜废墟，远处是新建高楼，幻化出的院子像是一座漂浮于此的孤岛。许是因为詹叔的生命快要走到尽头，有几处墙体是半透明的，更显得虚幻，仿佛是个游戏里的Bug。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“城东没有可供蜷灵栖息的地方了，詹叔是这里最后的蜷灵。如果詹叔也消失了……”燃久轻轻地扶上斑驳的墙壁，手却穿了过去——詹叔的实体已到岌岌可危的地步，“那我又少了一个挺重要的老朋友。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池举起相机，从屋外的渔具和船只开始拍起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“原来住在这里的人家姓詹，家里的小孩跟着打渔时掉进了海里，再无音讯。”燃久的声音像是从遥远的时空传来，听不真切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“詹家夫妇一直等待着，八年，还是九年，记不清了。他们觉得，孩子会回来的，看见家的样子，孩子一定可以认出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所以啊，詹叔保持着院落的模样，就是为了万一有一天，那个小家伙回来的时候，能找到原来的家。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池小心踏进屋子内部，屋内陈设简单，麻雀虽小五脏俱全。饭桌上的碗筷摆了三副，黄昏的阳光透过窗子洒下来，已到了晚餐时间，可这张饭桌边上，再也不会有原来的三个人坐下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着太阳在地平线上缓慢落下，院子里的一切逐渐变得透明。梅凡池站在院外，用镜头一张张地记录下詹叔渐隐的过程，直到完全消失不见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜幕降临，S城的东部边缘，从此刻开始是一片彻底的废墟了。梅凡池望着月亮升起的方向，感到一股莫名的落寞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些照片，不再只是为了换钱才拍摄出来的，只要拍清模样就足够的情报照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为承载着记忆的重量，梅凡池思考构图和光影，仔细调整参数，把故事糅进了画面里。他已太久没体会过这种名为创作的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久胳膊一捞，半边身体挂到梅凡池肩膀上，说：“送别是我们蜷灵之间的仪式，对于人类来说，倒是个值得庆祝的事儿。像詹叔这样的蜷灵，一条消息卖个千八百块肯定不是问题。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池推开他的胳膊，吸了吸鼻子，说：“这套图不卖了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久饶有兴致地观察着梅凡池的表情，轻笑一声，说道：“知道了蜷灵背后的故事，觉得不好受了？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你想说我假惺惺可以直说。我们情报贩子就是间歇性悲天悯人，持续性蒙蔽良心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不觉得是假惺惺，相反，我相信你是真的有点伤感的。只是这份伤感来得容易去得也容易。”燃久抬起右手，一丛火焰在指尖燃起，“看着它，它从我的手中诞生，是一个小小的蜷灵。它在想，为什么我会出现在这里？我的主人是谁？他正在纠结些什么？它象征着一份思绪，和我一样的思绪。这个蜷灵的生命，从此刻开始。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幽暗的环境里，燃久手中的火焰是唯一亮眼的光源，牢牢地吸引着梅凡池的目光，他尚未理解燃久为何要突然说这些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个生命的诞生，即使那么微小，也让人想要保护它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在，只要我的手握紧，它就会立刻消失了噢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久五指作势收拢，眼看火焰就要被熄灭，梅凡池连忙喊道：“别！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拳头握紧，火焰熄灭，方才的光亮还在梅凡池的眼前留下一团残影。他不可置信地抬眼看向燃久，燃久的脸被残影挡着，看不真切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“骗你的。”燃久收回手，揣回口袋里，“它不是蜷灵，单纯的火焰罢了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这玩笑好笑吗？”梅凡池勉强牵起嘴角，维持着面上的平和。被考验人性，任谁都会不爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不好笑。但你的伤感在我看来很好笑。不直面蜷灵被猎人杀死的命运，躲在间接的保护伞下想要脱离干系，自欺欺人地催眠蜷灵的死不是你一手造成的。你以为你作为这样的一个情报贩子，有资格说出‘对蜷灵的死我感到很遗憾’这句话吗？！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久的话语掷地有声，字字砸在梅凡池的心底，他想反驳回去，可胸中似被石块压住，连一个字节也吐不出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为燃久说的全是真相，而能反驳真相的，唯有狡辩。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一路无言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回城西的路上经过了跨江大桥，桥两侧建筑上闪耀的霓虹灯和超大显示屏正轮番播放着S城改造的伟大结果和广告。刚驶过一半，燃久停下车，提议看一会儿夜景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我爷爷以前经常带我来这儿，附近有一家路边摊子烤鱼店，便宜好吃又大份，那个时候总是吃到一半被城管打断，老板就跟城管扯皮，我们赶紧继续吃。现在改到正式的小吃街里去了，这么多年过去，味道还是没变。”梅凡池遥遥地指了一个方向，“大概在那个位置吧，下次带你去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所以，新的S城也挺好的吧。”江风猎猎，燃久裹紧了梅凡池借给他的厚外套，极目远眺着江流汇入大海的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是啊，挺好，说不上是讨厌它。”梅凡池望着底下平静的江面，倒映着五颜六色的灯光，“从小城镇一步步变成大城市，谁不觉得是好事呢？我只是觉得……大家高高兴兴地接纳了新的它，可它过往的建筑，和发生在老巷子里的事，可爱的邻居，却好像被一下子抛开了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“雪崩时，没有一片雪花是无辜的。如果真的喜欢曾经的S城，就为它留下些东西吧，不然总是会有遗憾产生。”燃久把外套脱下，抛给梅凡池，说道，“能为詹叔留下照片，我很感谢，你要如何处理它，与我无关。我们，在此别过吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池慌乱接下风中的外套，望着燃久坚定的眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情报贩子与蜷灵，两条线相遇实属碰巧，梅凡池想要情报，燃久想要给詹叔留下照片，这件事一解决，不会再有相交的必要，临时的信任也随之瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那我把照片洗出来，给你留一份吧，过两天来我家拿。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久闻言犹豫了几秒，点头说了声谢谢，便转身向桥头走去，渐渐隐没在人潮之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池独自伫立在桥上出神，凛冽的江风扑在脸上，强迫着他清醒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切是怎么发展成现在这样的呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苟在城市边缘，做着黑市里的工作，想要攒够了钱去做自己想做的事情，可是与目标的距离，好像并没有越来越靠近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果非要为此找到一个节点，应该就是梅凡池第一次见到蜷灵的那天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时他刚被报社踢走，心里烦闷，在江边乱走散心，一散就散到凌晨两三点钟。恍惚间眼前出现了一只断了条腿的凳子，正在江边小路上自己行走。梅凡池以为是自己受到打击太大加上喝了些酒，怕是眼前出现幻觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池对着那个凳子拍了几张照片，发给朋友看，说自己看见凳子会走路，大概离疯不远了。没想到朋友并没觉得他说胡话，反倒给他介绍了老杨，说这种看起来不太寻常的东西叫蜷灵，以后要是遇上类似的，可以联系老杨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿到贩卖照片得来的七百块钱，梅凡池总算把拖欠的电费话费给交上了。这笔钱来得让他的内心隐隐有阵不安，他一遍遍地回到桥底，想要再偶遇到那只会走路的凳子。可凳子再也没有出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他安慰自己猎人未必能仅凭一张照片找得到蜷灵，所以他的照片只不过是这场猎杀之中最无关紧要的一环。他可以轻描淡写地说，蜷灵的死和他没什么关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他对燃久说，自己不知道猎人得到信息后，蜷灵会面临被猎杀的境地——可他真的可以撇开关系吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蜷灵身上寄托着人的情感，也因人的情感而产生了各自的愿景。詹叔替詹家在原处守候着孩子的归来，而那只凳子呢，它也在寻找谁吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它的故事再也不会有人知道了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时手机不合时宜地响了起来，梅凡池被打断思路，烦躁地掏出手机想要挂断，一看来电显示是老杨，还是接了起来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;梅凡池难得接到一次老杨主动打的电话，以前索要照片钱得催个十来天，这回倒是主动打来电话寒暄，还提出最近提交的照片信息量挺大，要请他吃饭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他回想了一下上次卖给老杨的情报，分明都是比较普通的蜷灵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事出反常必有妖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但对于贫困青年梅凡池来说，有能蹭的饭，没有不蹭的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老杨约他在一家徽派建筑装修的小吃店里见，包厢里格调雅致，餐前点心用精致的小碟子盛着摆在茶几上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池并不买这家店的账，装修风格看似讲究实则犯了许多错搭的毛病，算不得是真正的徽派建筑，还倚仗着装修这一卖点把价格定得死贵——有人请客那倒是另一码事，不吃白不吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“小梅来了？快坐快坐。”老杨脸上挂着客套的笑容，说道，“咱们认识挺长时间了吧，是多久以前来着，你的那张照片，是我……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是您老人家给了我个机会，要不然我能穷死在这里。老杨，您的知遇之恩我明白，这都是陈年旧事，开门见山说吧，您找我是想我帮忙干啥事？”梅凡池不擅长社会上这些尔虞我诈的虚招式，端起茶来喝，掩饰尴尬气氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“今天，跟你一起走的那个少年，你可知道他什么来头？”老杨身体微微前倾，煞有介事地用一只手遮在脸侧，“那天晚上在雁渔巷，我看到你也在。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池一下没拿稳茶杯，茶杯哐铛一声落回杯盏里，他本能地往后靠上椅背，和老杨拉开距离，“我不懂你的意思。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不，你懂。别的小角色也就罢了，连让我出个面都不值得，你爱把它们照片卖给谁就卖给谁。但是这个燃久的有效线索，黑市里开多高的价，你知道吗？”老杨用手比了个五，“你帮我搞定这小子，我一次性给你这个数，你想要买新的设备，想要去上专业的摄影课不是吗，有了这笔钱什么学校的学费你交不起？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老杨拉开抽屉，从里面取出一个黑色的盒子，推到梅凡池的面前，按下上面的按钮，盒子应声打开，里面放置着一柄隐约泛着白色流光的冰刀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池仅仅是和这冰刀离得近了些，碰还没碰到都感到了它散发的阵阵寒意。这是用来对付谁的，不言而喻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天雨夜里，燃久只是被这种特制冰材做的武器擦伤了一点皮肤，体力的流失速度已足够吓人。若是毫无防备地挨一下重伤，恐怕毫无还手余地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我得先说抱歉，这几天我一直在跟踪你，还有燃久。可以看得出来，他很信任你。拿着这把冰刀，趁他不备，刺到他的胸口里，你的任务就算完成，后续的工作交给我。很划算吧，一刀下去，五十万。”老杨又摆出一张银行卡，指头在卡上敲打几下，“这是定金，别有太多负罪感，蜷灵不是人类，死了就死了，这世上谁还会记得有这些东西存在呢，顶多是些猎人因为丢了猎物而可惜一阵子罢了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不成，我不敢。亲手杀蜷灵的事儿我不干，你也知道，我是个大写的怂包，我要敢干这个早就暴富了……老杨，我家那栋老房子我是保不住了，我马上就是拆迁户，没你这笔钱，我照样能去学摄影。”梅凡池一把将盒子盖上，往老杨那边推过去，“这事儿您另请高明吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“噢——说到底还是和房子有关。”老杨见盒子被推回，倒也不泄气，继续游说道，“早听说你念旧，特别喜欢S城的老建筑，比起拆迁款，你更希望房子能别被拆掉，为此还做了一组专题报道，可惜没能发出来，我说的对吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你怎么知道这些？”梅凡池怀疑地看了一眼了对方，关于S城老建筑的专题报道是他被报社踢走的导火索，但他从没跟老杨提到过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“小梅，你这篇报道牵扯的利益太多，挡了别人的路，没有门道是不可能发出去的。”老杨从大衣里摸出一张名片递给梅凡池，上面赫然印着一行字：晨曦日报主编，“除了钱，我再给你加个码，帮你把篇报道发出去，至于能不能成功挽留住你爱的建筑，就得看你的真本事了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池拿着那张名片，心中的天平摇摆不定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老杨见梅凡池的眼睛死死盯着名片，知道事情有戏，进一步煽动道：“因为你卖出去的照片而死的蜷灵又不是一个两个了，这一次也一样的……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“够了！”梅凡池抓过黑色盒子和银行卡，手指握得死紧，“这活儿我接了。干完这票，我就收手，以后蜷灵怎么了你怎么了，都跟我没关系。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看来我当年真没看错人。”老杨咧嘴笑了，“再点一壶酒，咱俩喝两杯？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不必了，告辞。”梅凡池把盒子和银行卡胡乱塞进包里，起身的动作幅度太大，差点把茶杯给打洒，“我……我约了他过两天来找我拿照片，到那时，应该会有机会。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“记得保持联络，未来的梅大摄影师！”老杨冲着梅凡池落荒而逃的背影喊道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池快步走到电梯处，连按几次按钮，又嫌电梯上来太慢，转身冲向楼梯，飞奔着下楼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想快点离开这个地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越快越好。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;等待燃久到来的时间过得极其漫长，这两天里梅凡池一直呆在家里没出门，生怕会错过燃久的敲门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渐渐地梅凡池也搞不太清楚自己到底是否期待那一声敲门声。当那把冰刀真的经由他的手刺进燃久的身体里时，他的所有借口将会瞬间分崩离析，他会成为一个不折不扣的猎人，一个猎杀别人的思绪来成全自己梦想的小人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;装着冰刀的黑色盒子像颗定时炸弹一样躺在他的背包里，他有时甚至希望燃久不赴此约，不要把做选择的机会留到他的手上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时针指到数字十，敲门声依然没有出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池起身活动活动四肢，瞥见摆在书桌一角的相册，索性抱起来翻看。贴在第一页的照片很模糊，是好几年前用翻盖手机拍的，为了导出文件还费了好大一番工夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008年的雪灾，压断了电缆，全城停电，黑夜笼罩着小镇。梅凡池走在回家路上，经过雁渔巷34号，一个小女孩举着蜡烛站在屋檐下，寒风刮过吹熄了蜡烛，她就接着点燃，女孩的小脸冻得通红。她和那支蜡烛，是整条小巷里唯一的光芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池独自一人，此刻却并不孤独，有一团火光，替他照亮回家的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微弱的光映照出雪夜里的雁渔巷，精巧的雕栏格窗与墙垣，融在一起像一幅画一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他从屋檐下走过，有种要记录此刻的心情翻涌而来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是他拿起了手机，昏暗的光线里成像不清，可那团火焰，即使在模糊的画面里，依然那么耀眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他突然明白了爷爷所说的，S城里珍贵的不仅是风格独特的建筑，那些依傍于此而居的人们，也值得牵挂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以这张模糊的照片作为开始，他拍下许多与S城有关的照片，尽数收藏在这本相册里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相册翻到最后一页，敲门声终于响起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池赶紧把背包塞进沙发垫子底下，匆匆过去开门，燃久的帽子压得很低，进了屋子后才把帽子摘下。明明今天晚上没有下雨，他的脸色却好像比那天雨夜里还要苍白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我来拿照片。”燃久的声音也有几分沙哑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啊，我去房间里拿，你先坐会儿。”梅凡池拿好照片从卧室里出来，发现燃久正捧着那本相册翻阅，神情颇为认真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趁着燃久注意力全在相册上，梅凡池悄悄地挪到沙发上，摸出沙发垫下的背包，刚要拉开拉链取出冰刀之时，燃久突然抬起了眼睛，吓得梅凡池把拉了一半的拉链又拉了回去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“呃，詹叔的照片……在这个信封里。”梅凡池将信封递过去，燃久却没接，而是问起关于相册的事儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“从2008年，一直到现在，你拍摄的S城，都在这本相册里吗？”燃久摩挲着相册里最新的一张照片——落日余晖里半隐半现的詹叔，喃喃道，“詹叔的照片也放在里面了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不全在吧，拍得比较满意的，或者意义比较重大的，会洗出来放在相册里，嗯……毕竟相纸也挺贵的，大部分还是存在电脑文件里。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你拍了这些照片，为什么不让更多的人看见它们呢？不止是你自己，肯定会有其他人也喜欢它们的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久对他拍摄的S城那么在意，令梅凡池有些意外。当情报贩子当久了，大多数人只关心他拍的蜷灵是否清晰，至于他拿起相机的初衷，无人问津，他自己也很少思考过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我当然试过，试着把它们拿给更多的人看见，幻想着，我的作品会不会让大家产生共鸣，想起关于S城过去的点滴呢？不说所有人，哪怕是有那么十分之一的人，愿意一起去呼吁，从现代化的城市里留下一部分象征这座城市的建筑。”梅凡池将相册拿过来，翻出封底里塞的一叠纸，展开了递给燃久，“但是很遗憾，它们连被发出来让人看到的机会也没有。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久接过纸张，翻看起来。这是一篇涉及到S城里各处特色建筑的报道，从周边居民的态度与当地文化研究中心专业人士的意见都包含于其中，再配以梅凡池挑选出来的数张照片，足以勾起许多S城居民的认同感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当时报社跟我说，S城的改造涉及一连串的政绩，没人愿意在小处出错，步步求稳，这篇稿子肯定发不了。”梅凡池无奈地耸了一下肩膀，“年轻，做事冲动，说了几句冲话，然后就被赶走咯。可能是我不够厉害吧，拍出来的作品，还是不够撼动人心。那之后就想，快点攒够钱去学更多专业的摄影知识，快点变强，用镜头表达想表达的东西。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可惜啊，我好像真的成长得太慢了，比不上S城改造的速度。我还没有变得足够厉害，它已经快要完全消失了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好不容易能有一个听众听他念叨，梅凡池忍不住多说了一些，燃久也并没有觉得不耐烦的样子，他捧着那份报道，环视了一圈梅凡池的屋子，墙上贴着的蜷灵照片映进他的眼底。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“既然这种形式不行，那就换一种！”燃久回过头，定定地看向梅凡池，“太过鲜明的态度让报道无法被人看见，那么更含蓄，更意境的故事，说不定可行。这家报社不行，还有其他的报社，再不行，还有网络。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“故事……你的意思是？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久把相册翻到有詹叔照片的那一页，指着照片说道：“以蜷灵为引人注意的关键点，背景取S城还没改造的地方，不，或许改造完成的也行……总之，用那些蜷灵背后代表着的故事，唤起大家对曾经的S城的回忆。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“S城里珍贵的，不仅是风格独特的建筑，还有……那些依傍而居的人们。”梅凡池低声念着那句爷爷告诉过他的话，“可是，这样做的话岂不是会暴露很多蜷灵的行踪吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“自从S城开始改造，濒死的蜷灵比你想象中的要多得多。离开了原本生活的地方，许多思绪跟着被遗忘。”燃久握起拳头，举在身前，“我带你去找快要消失的蜷灵，你拍下它们最后的照片。我们，再一次合作吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池也举起拳头，双拳相碰。眼前有一条路，不伤害他人，依然可以走得下去，他没有理由拒绝。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7&quot;&gt;7&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;燃久对这件事的热情程度着实超出梅凡池的想象，二人达成共识的第二天燃久就拉着他要出去找蜷灵。正如燃久所言，S城里濒死的蜷灵比他以为的要多得多，有几次刚拍完照片，蜷灵已然消散不见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方才听过关于它的故事，下一刻便再也看不见它，这种巨大的落差感让梅凡池很是颓丧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某天结束了一天的拍摄，梅凡池和燃久坐在房顶上看夜空，旁边还坐着一只跟随了他们一路的隐形外套蜷灵。燃久说这件外套也能和人类交流，不过它一直没说过话，加上又是隐形的，更是存在感低下。为了能拍出这只蜷灵的样子，折腾了好一阵子，才找到合适的光影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你真不打算休息两天吗？我看你比那天被猎人击中的时候还要虚弱的样子，最近在外面奔走得多，别过劳死了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不休息了，抓紧时间吧。”燃久说着咳嗽了两声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你是不是……也要消失了？”梅凡池伸手拍了拍他的背，帮他抚平咳嗽，“说起来还没听过你的故事，哪天讲给我听吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我的故事啊，特别特别无聊，我的主人太废柴了，简直不值一提，还是听听其他蜷灵的故事吧。”燃久笑了一下，“可能，确实快把我忘记了吧。要是那天真的来临，我希望是个雨天，雨中的S城最美了，一定要留影。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我真的没有想到，会有那么多的思绪走向消散。即使是那些看起来坚不可摧的思念，竟然也都……对不起，我没有资格为此而叹息。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“并不是每一次的消散都是悲剧。往好的方向想，说不定，詹家夫妇并没有放弃等待孩子回家的希望，而那个小家伙，现在已经回家了。”燃久拍了两下梅凡池的肩膀，“消散的蜷灵，要么是因为主人彻底放弃了那一段思绪，要么是心心念念想着的事终于成真，不管是哪条路，都该开心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“放弃，也要开心吗？”梅凡池心情五味杂陈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“放弃旧的执念，意味着开启一段新的生活。蜷灵不会因此而怨恨主人。”燃久的声音在巷子里回荡着，“不过，要是能因为所想之事的实现而死去，称得上是最好的结局了——即使迎来的是死亡。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;向死而生，这就是蜷灵的生存法则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来因见过太多蜷灵的消散而显得沉重的气氛经过这番讨论后又变得更加复杂了起来，当情报贩子时拍了那么多蜷灵，也不及这短短几天对蜷灵的了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“话说第一次见到你的那天，就是在这里，雁渔巷34号，你用火焰的小把戏吓走了那些来搬走旧家具的工人，你也舍不得这条巷子吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是啊，舍不得。所以用些幼稚的方法胡闹一下。另外，纠正个错误，那天不是我们第一次相遇。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话音刚落，燃久便带着隐形外套一起跃下了屋顶，任梅凡池在后面追问到底是哪一天，只留下一个猜字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事情正在逐步往好的方向发展，有一家杂志收到梅凡池发送的照片与故事，表示对这个主题非常感兴趣，希望能有更多后续稿件，组成一个专题。得到邮箱回信的那一刻梅凡池兴奋得把燃久抱起来转了个圈，接着就听到从来没出过声的隐形外套说了一句“浮夸”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一切的顺利终止于一个夜晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久的身体状况愈来愈差，留在家里整理照片，梅凡池和外套则继续外出拍摄蜷灵。梅凡池没有想到，燃久会从沙发坐垫下找到那柄他忘记丢掉的冰刀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冰刀摆在桌子上，泛着阴森森的白光。而燃久已不在屋子里了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这家伙疯了吗，马上要下雨了，他这时候跑出去不是送死吗？”梅凡池见书桌上的相册摊开着，忙走过去看——第一页的照片被揭下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是那张2008年拍摄的雪夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蜡烛，火焰，雁渔巷34号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那天不是我们第一次相遇。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这张照片诞生的那天才是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池幡然醒悟过来，抓起外套往外走——燃久一定会去雁渔巷34号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“带上相机。”外套又开口了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么时候了还带相机，万一他碰到了猎人……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“误会可以解开，猎人可以击退，相机一定要带上。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池愣了一会儿，返身回去拿上了相机。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8&quot;&gt;8&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;夜色已深，乌云密布，高楼的霓虹灯代替月光照亮了夜空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还没跑到雁渔巷34号，梅凡池远远地望见前方有隐隐的光亮。跑近了才看清是燃久和老杨正在纠斗着——他在路上遇到猎人了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久的脸上和身上不断有火苗燃起，不一会儿就飘落下来。他的力量削弱太多，勉强扛住老杨一轮又一轮的进攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火苗飘落之后，那块生出火苗的皮肤不再愈合，而是留着一道烧灼的痕迹。梅凡池登时明白过来，燃久的身体正在瓦解，和詹叔一样，走到了生命的尽头。他的消散，不是因为被忘记，而是因为梅凡池终于重拾起了梦想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“穿上我。”手中的外套说，“我是隐形的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老杨手中的冰刺还有一寸就能刺进燃久的胸口，他不自禁露出得手的笑容，可下一秒手中的武器被一股看不见的力量给打飞了，冰刺飞出去数米远，燃久趁此机会冲老杨的眼睛散去一团火焰，和穿着隐形外套的梅凡池一起把老杨推进最近的院子，关上院门，推倒门边的石凳挡住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“梅凡池，我诚心诚意想帮你一把，有钱大家一起挣，你自己要放弃，别怪我不留情面！”老杨愤恨的声音从院子里传来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久体力不支瘫倒在地上，梅凡池连忙把他背起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“带我去雁渔巷34号。”火焰仍在从燃久的身上飘落着，他又坚定地重复了一遍，“带我去雁渔巷34号。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好，我带你去。”梅凡池背着燃久向雁渔巷34号奔去，明明只剩不远的一段距离，偏偏在此时显得长得看不见尽头，他大声地冲燃久喊道，“你这家伙就不能等我回去了听我解释吗？我是不是想杀你你心里没点数？至于看到把冰刀就炸了？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我没有不相信你。是那个猎人，他找上门来了，我只能跑，往我们都知道的那个地方跑，我知道你会去那里找我。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃久的声音愈来愈小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“梅凡池，你终于把我找回来了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雁渔巷近在眼前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但很可惜，马上又要说再见。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有雨点落下，砸在梅凡池鼻尖。雷声轰鸣，雨势渐渐变大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么再见，一天到晚就知道跟个非主流似的胡咧咧！34号到了，然后去哪？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“从屋子里面的楼梯，上二楼的房顶。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;登上屋顶，梅凡池小心地把燃久扶下来，燃久身上的火焰从发梢到上身已连成一片，他撑着墙壁勉强站直了，示意梅凡池留在原地，独自向露天的地方一步步走过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“记住我说的话，你不必为蜷灵的消散感到悲伤。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨水落在燃久身上，可他身上的火焰没受到影响，燃烧得愈加猛烈，快要把燃久整个人都吞没。他扬起一只手臂，在雁渔巷34号的四周燃起一堵火焰围成的墙，阻隔了老杨上前的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“梅凡池，再帮我拍一张照片吧。”燃久的笑颜在雨与火的交织之间若隐若现，“雨天的S城是最美的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池手忙脚乱取出相机，将镜头对准屋顶上的少年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;取景框的画面摇晃着，总是拍不真切。梅凡池发现自己正在抽泣，肩膀和手随之控制不住地发抖，连镜头都扶不稳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅凡池用袖子胡乱抹了一把脸，重新举起相机，燃久的身体已燃烧完一半，再不拍好，燃久就要永远消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心中明知前路等待的是死亡，也全力以赴的那个少年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他将迎来属于他的，最好的结局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一张张画面定格，雨夜中S城的新旧交界处，燃久的身影在熊熊燃烧的火焰下彻底消散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白光刺来，只打中了火焰余下的烟雾。老杨狩猎的念头落空，他愤恨地把手里的冰枪摔到坑洼的地上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屋子周围的火墙随着燃久最终的消散，也被密集的雨水扑灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今夜天空乌云密布，没有月光与星光，燃久的火焰仿佛还在梅凡池的眼底燃烧着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一如当年天色。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;9&quot;&gt;9&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;两年后，S城的改造彻底完成，它从一个沿海小镇改头换面成了完全的现代化城市。而在城市边缘，则是完全不同的一幅景色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在雁渔巷附近新落成的美术馆将展出一场特别的摄影展——寄于物。展出的摄影作品全部取材于S城，亦真亦幻，亦新亦旧的元素同处于一个画面。那是已经消散了的蜷灵，它们的故事写在作品旁边的小字里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放在最中心展出位置的作品显得不太搭调，主角并非是主题中的“物”，而是一个，在雨中燃烧着的少年。&lt;/p&gt;</content><author><name>&lt;firstname&gt; &lt;lastname&gt;</name><email>&lt;mail@domain.tld&gt;</email></author><category term="example" /></entry><entry><title type="html">姐姐</title><link href="/example/2018-07-12-sister/" rel="alternate" type="text/html" title="姐姐" /><published>2018-07-12T00:00:00+08:00</published><updated>2021-09-20T16:46:39+08:00</updated><id>/example/sister</id><content type="html" xml:base="/example/2018-07-12-sister/">&lt;p&gt;我在高中，总是不断地发现糟糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我每发现一个新的糟糕，都要回家跟姐姐说。姐姐话不多，有时也不太理解我抛出的梗，但我还是喜欢向她诉说无法与其他人说的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姐姐像一堵墙壁，安静地听我倒出这不断涌现的糟糕，稍微与墙壁不同的是，她偶尔会接话：“哦，是吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚上高中，所有的课程都不太一样，只有英语还是很平常——有时也不怎么平常。一向不怎么提问的英语老师点了我的名字，问了我三个问题：“你有朋友吗？你最好的朋友叫什么名字？如果要用一个词来形容ta，会是什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我愣愣地站在原地，花了点时间回神，随后回答：clever。我无视了前两个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到家，我跟姐姐说，我的QQ好友分组里前几天多了一个特别的分组，四五个人，是我认为的最亲近的人——你也在其中。但是今天上课，老师问我有没有朋友，我却不太敢回答。我心里清楚，这段时间里我的脑子经常乱作一团，总是钻进朋友之间到底该互相帮助到什么界限的牛角尖里，于是创立一个看似拥有更亲密关系的分组来加强情感。而实际上的关系，并没有那么理想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦，是吗？”姐姐并不感到奇怪，我猜她或许也有这样的时期，故认为我的迷茫不是什么问题。姐姐具体怎么想，我不愿问得过于详细，她不主动说，我就不主动问。我们家的人，有话不直接说，猜来猜去像是掌握了什么大趣味。说话太直接，反而打破了平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高三时物理彻底崩盘，不是走进死胡同，便是走到最复杂的路上，干脆不学，世界清静，甚至连英语看起来都多了几分可爱。我妈甚是着急，知我不乐意花时间去辅导班学习课堂上已经教过的东西，就找了个旁门左道——声称用激发灵感的方式进行诗歌创作，再运用该方法的核心思想可学好任何一门功课的“灵感培训班”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个培训机构弥漫着传销组织的气息。会议室里中年男子激情昂扬地讲解着PPT，培训室里一群人闭着眼睛跟随音乐和音乐中人声的指示挥舞着四肢，稍微正常一点的是创作室，一个初中男生坐在电脑前，word文档背景设置为英雄联盟某英雄的海报，字体则设置为绿色，整体视觉效果十分扎眼。据培训机构老师介绍，该男生曾痴迷于英雄联盟，天天逃课去网吧玩，用了培训机构的神棍方法后变得热爱创作，把上网的时间花在写英雄联盟的长篇同人小说上——逃课地点由网吧变成你们这家培训班，结果也没太大差别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你上过钻石吗？”我假装很随意一问，装逼如风，常伴吾身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“要看哪个区……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“随便哪个区，上没上过？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没有。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这同学耿直，是个好同学，可惜不会编瞎话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我妈和这个培训机构最终没有给我安利成功神棍学习方法，我回到家，却很沮丧。我跟姐姐说，那培训机构教小学生写些不工整不押韵的口水诗，还给他们编了本诗集……也许我这样说对小学生是有点苛刻，但像“我和同学来踏青，田间青蛙呱呱叫”的诗有什么意义，哪里有半点诗性，现代诗没格式束缚就可以随便写一段流水账分个行来潦草作出吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哦，是吗？那确实没什么意思”。以前遇到奇形怪状的诗歌，我也是这样几句抱怨，因此姐姐不怎么在意，她想说的话早在之前几次讨论中就说完了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况我不怎么读诗，委实说不出更多的话来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从上了高中，越发不乐意将自己的东西留在网上，保持了几年勤快更新的主页也不登录了。因此偶尔有人来问我是否不再写小说，心情烦躁时就回答：是，不再写了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻看曾经写在本子上的故事，不禁感叹彼时的我在写作方面当真是敢想敢做，即使留有许多漏洞仍敢自信完篇，将烂摊子留给未来的我。而现在，我分明只有十几岁，离那个曾经也不过短短三四年，居然就觉得未来的时间不多，有什么坑与摊都务必在当下解决好——于是对着电脑里分好类别与顺序的章节束手束脚起来，生怕一个决策失误将它们连坏，又没有时间和机会再修改。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姐姐成了那些不成系统的碎片章节的唯一读者，我也只把隐藏着没写的细节告诉她。有时对人物的魅力不自信，认为他们必然被人讨厌，姐姐却最喜欢这类人物，认为他们很像她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大致到了高三寒假，我停笔了。我跟姐姐说我有点累，一天到晚什么事都没做好，却还是疲惫。二轮复习的状态很不好，成绩一直在往下掉，对着错一半的完型填空不知所措。陷入死胡同的次数多了，我就咸鱼般地劝说自己没事别去胡同口瞎转悠找不痛快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学校组织了一次励志大会，演讲的专家所用的伎俩与那灵感培训班如出一辙。我看着那专家劝说目标是考上二本院校的女生相信自己，相信的力量是强大的，信得深了就能超越自己的极限云云。我心里一半笑那专家一半笑我自己，笑那自欺欺人的假平和。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高考临近时，我神经质般地在意琐碎细节，向姐姐抱怨高考须知那张单子上的规则有多少漏洞，甚至说着说着发起无名火来。姐姐说我这是释放压力的表现，没事的，压力释放了还会更好睡觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高考那几天，我无处与人讨论试卷细节，毕竟对答案是大忌。只好跟局外人姐姐发表一通“高见”，说完觉得，我当局者迷，别人不见得会清楚，又高高兴兴去考试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一门英语考完，我和小伙伴结伴去玩耍，来接我们的老爸一路上在接朋友的问询电话并且约了好几天的饭。我坐在后座上，很想找姐姐说，怎么办啊，我又搞砸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我上课不专心，经常摸出手机看小说。忽有一天被人安利一篇古风小说，据说看完以后怅然若失。我点开看了两章，不想看下去，我不喜欢看古风。即使我没有看完，也觉得因自身原因错失一部可能的好作品而怅然若失。正如坐在后座上的我一般，因为我根本没有姐姐。&lt;/p&gt;</content><author><name>&lt;firstname&gt; &lt;lastname&gt;</name><email>&lt;mail@domain.tld&gt;</email></author><category term="example" /></entry></feed>